<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Doskonale Szare</title>
    <description>Blog o klimacie</description>
    <link>http://doskonaleszare.github.io/</link>
    <atom:link href="http://doskonaleszare.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 31 Jan 2016 16:54:15 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Jan 2016 16:54:15 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Geologia o globalnym ociepleniu</title>
        <description>&lt;p&gt;Wierni czytelnicy niniejszego bloga zapewne podzielają moje wrażenie, że wśród negacjonistów globalnego ocieplenia występuje nadreprezentacja geologów. Nie wiem, na ile ta nadreprezentacja jest rzeczywistym efektem, a na ile wynika z tego, że w temacie zmian klimatu opinia publiczna z automatu uznawała geologów za wyjątkowo kompetentnych, a wypowiedzi naukowców innych specjalności nie były tak nagłaśniane. Przypomnijmy sobie kuriozalne &lt;em&gt;Stanowisko Komitetu Nauk Geologicznych PAN&lt;/em&gt; sprzed 7 lat, którego treść po dzień dzisiejszy jest używane jako ostateczny argument przeciwko globalnemu ociepleniu, i które często było utożsamiane z głosem całego polskiego środowiska naukowego.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Nie chciałbym jednak&lt;/span&gt; , by czytelnicy odnieśli wrażenie, że teoria antropogenicznego globalnego ocieplenia jest powszechnie kontestowana przez geologów, czy to w Polsce, czy na świecie. W rzeczywistości jest na odwrót: udział antropogenicznych emisji dwutlenku węgla i innych gazów cieplarnianych jako dominującej przyczyny współcześnie obserwowanej zmiany klimatu jest w środowisku geologów akceptowana właśnie dlatego, że ma sens również w świetle historii geologicznej Ziemi. Nie da się bowiem zrozumieć przebiegu i przyczyn &lt;em&gt;przeszłych&lt;/em&gt; zmian klimatu, bez zrozumienia roli gazów cieplarnianych, obiegu węgla w przyrodzie (oraz innych cykli geochemicznych) w regulacji klimatu planety.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tym bardziej dziwi więc negowanie globalnego ocieplenia przez &lt;em&gt;niektórych&lt;/em&gt; geologów. O ile ignorancję w temacie fizyki atmosfery, współczesnej klimatologii czy oceanografii fizycznej można byłoby jeszcze zrozumieć, to przecież muszą oni być świadomi stanu badań &lt;em&gt;w ich własnej dziedzinie&lt;/em&gt;, i wiedzieć o akceptacji konsensusu naukowego dotyczącego globalnego ocieplenia również przez paleoklimatologów i geologów. Wyparcie tych informacji wymaga sporego wysiłku i niezłej gimnastyki umysłowej, czego świadkami możemi być w najnowszym numerze &lt;em&gt;Przeglądu Geologicznego&lt;/em&gt;, biuletynu Państwowego Instytutu Geologicznego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W ramach &lt;a href=&quot;http://www.pgi.gov.pl/pl/wydawnictwa/czasopisma/przeglad-geologiczny/6833-przeglad-geologiczny-2016-01-tom-64.html&quot;&gt;bloku tematycznego&lt;/a&gt; poświęconego zmianom klimatu w kenozoiku &lt;em&gt;Przegląd Geologiczny&lt;/em&gt; opublikował bowiem obok siebie artykuły zarówno bardzo dobre, jak “Czynniki zmian klimatycznych w środkowym i górnym plejstocenie” Bartosza Kotrysa&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Który doktoryzował się z rekonstrukcji paleotemperaturowych Oceanu Południowego.&lt;/span&gt; czy “Paleogen i neogen – czas dynamicznych zmian klimatycznych” Słodkowskiej i Kasińskiego, słabiutkie “Zmiany klimatu w holocenie” Leszka Marksa, oraz kuriozalne “Globalne ocieplenie jako fenomen kulturowy” Mirosława Rutkowskiego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do artykułu Marksa odniosę się, jak czas pozwoli, w przyszłości (z tego co widzę, powtarza on w większości tezy ze swojego starszego &lt;a href=&quot;http://www.jednaziemia.pl/planeta-dzieje/43-dzieje/zmiany-klimatu/3847-holocen-ostatnie-11700-lat.html&quot;&gt;artykułu popularnonaukowego&lt;/a&gt;, do którego polemikę można znaleźć na &lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/aktualnosci/profesor-leszek-marks-i-skrocony-holocen-104&quot;&gt;NoK&lt;/a&gt;). Natomiast niezależnie od treści tych tez i ich (nie)poprawności, artykuł jest słaby przede wszystkim dlatego, że zamiast robić porządny przegląd aktualnej literatury przedmiotu Marks upycha w nim, dość nieudolnie, nierecenzowaną twórczość własną.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Oraz &lt;em&gt;recenzowaną&lt;/em&gt; twórczość własną.&lt;/span&gt; Na ubogiej liście cytowanej literatury (19 pozycji, w tym jedno &lt;em&gt;corrigendum&lt;/em&gt; i 2 artykuły z Marksem jako współautorem) jedna trzecia to publikacje sprzed 50 albo i więcej lat; a większość “ciekawszych” twierdzeń autora nie jest uźródłowiona w żaden sposób.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Co mnie nie dziwi, bo są po prostu nieprawdziwe.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Globalne ocieplenie jako fenomen kulturowy” Mirosława Rutkowskiego to już zupełnie inna kategoria. Autor – jak rozumiem, rzecznik prasowy Państwowego Instytutu Geologicznego – powstanowił przedstawić w nim przekształcenie się teorii antropogenicznego globalnego ocieplenia “w paradygmat naukowy i obiekt czci niemal religijnej”, tudzież “hipotezy naukowej w dogmat” (nie jestem pewien, czy Rutkowskiemu nie pomieszały się znaczenia terminów “dogmat” i “paradygmat”). Niestety, ponieważ tekst Rutkowskiego przypisów i źródeł nie zawiera &lt;em&gt;w ogóle&lt;/em&gt;, odważne twierdzenia autora trzeba byłoby przyjmować na wiarę. Gdyby, oczywiście, nie były kompletnym nonsensem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rutkowski zaczyna od przedstawienia “wieści internetowej” wyjaśniającej teorię antropogenicznego globalnego ocieplenia jako “niewinny podstęp” klimatologów rozczarowanych “nierównym podziałem dotacji dla naukowców zajmujących się badaniem atmosfery”. Co prawda Rutkowski zastrzega, że ta teoria spiskowa ma “zapewne niewiele” wspólnego z rzeczywistą historią rozwoju nauki, ale z drugiej strony “w każdej legendzie jest ziarno prawdy”, więc on osobiście “pochopnie” by jej nie odrzucał. A tak w ogóle to “pewnie nigdy się nie dowiemy” jak było naprawdę, gdyż opisywane wydarzenia miały miejsce w, uwaga, latach sześćdziesiątych ubiegłego wieku. Po czym na kolejnych kilku stronach Rutkowski przedstawia własną opowieść o tym, jak &lt;em&gt;grupy lewicujących intelektualistów&lt;/em&gt; do spółki z hipisami, masowymi mediami, politykami i wielkim biznesem dokonały “indoktrynacji opinii publicznej” i zakończyły “rzetelną dyskusję naukową nad przyczynami zmian klimatu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprostowanie wszystkich bzdur zawartych w artykule Rutkowskiego wymagałoby napisania całej książki, i takie ksiażki zresztą powstały &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Historia badań nad klimatem i atmosferą jest doskonale znana i udokumentowana, wciąż żyją niektórzy jej bohaterowie,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Np. Syukuro Manabe.&lt;/span&gt; i nie jest trudno sprawdzić, że narracja przedstawiona przez Rutkowskiego nie trzyma się kupy &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uwagę moją szczególnie przykuła ostatnia część artykułu, dająca wgląd w stan umysłu niektórych polskich geologów i doświadczanego przez nich syndromu oblężonej twierdzy:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Naukowcy o specjalnościach innych niż fizyka atmosfery początkowo nieufnie podchodzili do apeli klimatologów ostrzegających przed zgubnym wpływem emisji dwutlenku węgla na światowy klimat. Oporni byli zwłaszcza geolodzy, mający w pamięci całe dzieje Ziemi, urozmaicane niezliczonymi zmianami klimatu, w tym cyklicznymi zlodowaceniami, odbywającymi się kompletnie bez udziału człowieka i jego trującego przemysłu. Nacisk fizyków, wspieranych przez media, polityków i biznes, był jednak zbyt silny. Kolejno padały bastiony niedowiarków. Organizacje geofizyczne, geologiczne i przyrodnicze zgłaszały swój akces do grona wierzących. Często odbywało się to na szczeblu zarządów, bez zawracania sobie głowy opiniami szeregowych członków. Sceptyków, atakowanych bezlitośnie przez zwolenników nowego dogmatu z biegiem czasu ubywało.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ironia losu polega na tym, że geolodzy przyjęli teorię wpływu koncentracji gazów cieplarnianych na klimat &lt;em&gt;z entuzjazmem&lt;/em&gt;. Nie wystarczało im bowiem samo stwierdzenie tego, że w przeszłości Ziemia doświadczała “niezliczonych zmian klimatu”. Geolodzy chcieli też wiedzieć, &lt;em&gt;dlaczego&lt;/em&gt; ich doświadczała, a zmiany koncentracji dwutlenku węgla były jednym z proponowanych mechanizmów który mógłby wyjaśniać zmiany klimatyczne zachodzące w przeszłości. W opublikowanym w 1899 roku artykule “An Attempt to Frame a Working Hypothesis of the Cause of Glacial Periods on an Atmospheric Basis” amerykański geolog Thomas Chrowder Chamberlin opisywał tę teorię w następujący sposób:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;These sources of fluctuation are definitely correlated with the elevation and extension of the land, on the one hand, and the extension of the sea and the reduction of the land, on the other. During an extensive elevation of the land, silicates are converted into carbonates at an increased rate and the limestones and dolomites are dissolved and carried to the sea more rapidly, both processes involving an acceleration of the consumption of carbon dioxide. Correlated with this extension of the land is a reduction of the sea area attended especially by a lessening of the area of the continental shelves which are the habitat of the chief lime-secreting life, while the area available for pelagic surface life is also lessened. Reduction in the lime-secreting life retards the incidental process of freeing carbonic acid and returning it to the atmosphere. The result is a reduction of temperature which in turn increases the ability of the ocean to absorb carbon dioxide and reduces the dissociation of the second equivalent of carbon dioxide, thus further reducing the returning process and increasing the capacity of the ocean to hold carbon dioxide notwithstanding the reduction of the partial pressure in the atmosphere. The reciprocating processes are thus temporarily affected in opposite directions so as to conjoin their results.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In periods of sea extension and of land reduction (base-level periods in particular), the habitat of shallow water lime-secreting life is concurrently extended, giving to the agencies that set carbon dioxide free accelerated activity, which is further aided by the consequent rising temperature which reduces the absorptive power of the ocean and increases dissociation. At the sametime, the area of the land being diminished, a low consumption of carbon dioxide both in original decomposition of the silicates and in the solution of the limestones and dolomites obtains. Thus the reciprocating agencies again conjoin, but now to increase the carbon dioxide of the air.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Musiało upłynąć niemal sto lat, by możliwe stało się wyjaśnienie zmian obiegu węgla w plejstocenie i wcześniejszych okresach, oraz ich związek ze zmianami klimatycznymi, jednak opóźnienie to wynikało nie z “oporu geologów”, ale niedostępności danych umożliwiających weryfikację stawianych hipotez. Dopiero lata 80-te przyniosły odwierty z lodowców Grenlandii i Antarktydy, które ostatecznie umożliwiły poznanie wahań stężenia dwutlenku węgla i innych gazów cieplarnianych w czasie epok lodowych; a wiercenia oceaniczne i nowe techniki rekonstrukcji izotopowych dały nam wgląd w przebieg historii klimatycznej Ziemi w ciągu ostatnich kilkudziesięciu milionów lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wbrew sugestiom Rutkowskiego, rola dwutlenku węgla w systemie klimatycznym jest obecnie powszechnie akceptowana zarówna na “szczeblu zarządów”, jak i wśród “szeregowych członków” organizacji geofizycznych i geologicznych. Nie trzeba szukać daleko, by znaleźć dobre tego przykłady: w tym samym numerze &lt;em&gt;Przeglądu geologicznego&lt;/em&gt; Słodkowska i Kasiński piszą o maksimum termicznym przełomu paleocenu i eocenu spowodowanym “uwolnieniem do oceanów i atmosfery dużej ilości gazów cieplarnianych”, o optimum klimatycznym miocenu wywołanym “wzrostem poziomu CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;”, a o roli dwutlenku węgla w cyklach glacjalnych-interglacjalnych plejstocenu piszą w swoich artykułach Anna Hrynowiecka i Bartosz Kotrys. Jak i w innych dziedzinach nauk o Ziemi, konsensus geologów na ten temat nie jest efektem urojonego przez Rutkowskiego “nacisku fizyków wspieranych przez media, polityków i biznes”, lecz wynika z dogłębnej analizy aktualnego stanu badań, dostępnych naukowych dowodów oraz spójności teorii z obserwacjami i zapisem geologicznym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem w tym, że tego stanu badań Rutkowski niestety nie zna. Widać to w końcówce artykułu, gdzie straszy nadchodzącą epoką lodową:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W latach 70. XX w. powszechne było przekonanie o nieuchronności nadejścia kolejnego zlodowacenia, kończącego obecny interglacjał, tak sprzyjający rozwojowi ludzkości. O zbliżającym się okresie glacjalnym później jakby zapomniano. Fenomen ten można porównać do znanego z psychologii zjawiska wypierania ze świadomości nieprzyjemnych zdarzeń, czasem tak skutecznego, że nawet próby ich przypominania spotykają się ze zdecydowanym oporem pacjenta. Geolog mógłby w tym miejscu postawić naiwne pytanie: A jeśli kolejne zlodowacenie jednak nadejdzie? Przecież główne parametry systemu nie zmieniły się zasadniczo w czasie holocenu. Ten sam jest układ kontynentów, prądów morskich, nachylenie osi ziemskiej, orbita, podobne są fluktuacje aktywności Słońca i wahania składu atmosfery. Co powiedzą rzecznicy teorii o antropegenicznych przyczynach zmiany klimatu jeśli czapy lodowe zaczną się rozrastać? Przepraszamy, model wymaga korekty?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O ile w latach 70-tych klimatolodzy zdawali sobie sprawę, że nadejście kolejnego zlodowacenia, jest “nieuchronne” w absolutnym sensie tego słowa, wiedzieli też że zajście tego zdarzenia w ciągu kolejnych kilkuset lat jest mało prawdopodobne. Co więcej, zdawali sobie też sprawę, że emisja dwutlenku węgla przez ludzi może znacznie przedłużyć obecny interglacjał. Raport z 1974 roku specjalnego panelu poświęconego badaniom obecnego integlacjału &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; tak odnosił się do tej kwestii&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The uncertainty of the situation as to the direction of future climate change is compounded by the potential interference of human activities with the natural mechanism or mechanisms of climatic change. Present indications are that this interference will be more likely to prolong the present interglacial than to abort it prematurely.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podobne tezy znaleźć można w większym raporcie Amerykańskiej Akademii Nauk z 1975 &lt;a href=&quot;#p4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, który naszkicował kierunki i priorytety badań klimatologicznych na kolejnych kilka dekad. Dzięki tym badaniom &lt;a href=&quot;#p5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; możemy dzisiaj udzielić odpowiedzi na “naiwne pytanie” zadane przez Rutkowskiego: kolejne zlodowacenie nie nadejdzie przez kolejnych &lt;em&gt;kilkadziesiąt tysięcy lat&lt;/em&gt;, gdyż tak jak podejrzewali naukowcy w latach siedemdziesiątych, antropogeniczne emisje gazów cieplarnianych spowodowały podniesienie ich koncentracji powyżej poziomu który mógłby dopuszczać zainicjowanie glacjału. Ten jeden główny parametr systemu zmienił się zasadniczo nie tylko w odniesieniu do holocenu, ale okresu obejmującego ostatnie kilka milionów lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie sądzę więc, by rzecznicy teorii o antropegenicznych przyczynach zmiany klimatu musieli w przyszłości okazję przepraszać za prawa fizyki.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy-i-cytowana-literatura&quot;&gt;Przypisy i cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Polecam zwłaszcza &lt;em&gt;A Vast Machine&lt;/em&gt; Edwardsa, &lt;em&gt;Weather by Numbers&lt;/em&gt; Harpera oraz &lt;em&gt;Fixing the Sky&lt;/em&gt; Fleminga, oraz &lt;em&gt;Earth’s Climate Evolution&lt;/em&gt; Summerhayesa, a z rzeczy mniej popularnych &lt;em&gt;The Emergence of Numerical Weather Prediction&lt;/em&gt; Lyncha oraz monografie &lt;em&gt;General Circulation Model Development: Past, Present, and Future&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;The Development of Atmospheric General Circulation Models&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Przykładowo, Rutkowski utrzymuje iż w połowie lat 60-tych ubiegłego wieku “rewelacje klimatologów” (dotyczące możliwego ocieplenia wywołanego emisją gazów cieplarnianych) wywołały “olbrzymie zainteresowanie” i “niezwykle silny” oddźwięk medialny. Oczekiwałbym w tym miejscu jakieś egzamplifikacji tej tezy, jednak zamiast tego Rutkowski przywołuje raport “Restoring the Quality of Our Environment” z 1965 roku zespołu doradców Lyndona Johnsona, który o “oddźwięku medialnym” nie mówi nam nic, i gdzie globalne ocieplenie było tylko jednym z kilkunastu problemów związanych z zanieczyszczaniem środowiska, w dodatku, ze względu na odległe w czasie skutki, wcale nie najbardziej eksponowanym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://query.nytimes.com/search/sitesearch/#/carbon+dioxide+climate/from19500101to19801231/&quot;&gt;Szybka kwerenda archiwum&lt;/a&gt; jednego z najbardziej poczytnych amerykańskich dzienników, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, z lat 1950-1980 pod kątem współwystąpień terminów “carbon dioxide” i “climate” w kontekscie emisji przemysłowych demonstruje, że choć teoria antropogenicznego globalnego ocieplenia pojawiła się w mediach już w latach pięćdziesiątych (kiedy opisywano odkrycie Gilberta Plassa i badania Międzynarodowego Roku Geofizyki 1957-58), prawdziwe zainteresowanie przyszło dopiero w drugiej połowie lat siedemdziesiątych, wraz z wysypem raportów różnych insytutcji naukowych poświęconych energetyce i klimatowi; nie miało to więc nic wspólnego z ruchem hippisowskim ani kulturą alternatywną, jak utrzymuje Rutkowski. Wcześniejsze pojedyncze wzmianki o globalnym ociepleniu w &lt;em&gt;NYT&lt;/em&gt; wynikały zresztą z tego, że gazeta ta miała bardzo dobry dział naukowy, a jeden z jego redaktorów, Walter Sullivan, był autentycznie zainteresowany tematami związanymi z geofizyką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wzmianki o antropogenicznym globalnym ociepleniu w &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt; w latach 1950-1980.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nyt.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Interdepartmental Committee for Atmospheric Sciences, Federal Council for Science and Technology, National Science Foundation (1974) “Report of the Ad Hoc Panel on the Present Interglacial”.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. United States Committee for the Global Atmospheric Research Program (1975) “Understanding Climatic Change: A Program for Action”.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Ganopolski A., et al. (2016), “Critical insolation–CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; relation for diagnosing past and future glacial inception”, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 529 (200-203); Berger A., et al. (2015), “Interglacials	of the last 800,000 years”, &lt;em&gt;Reviews of Geophysics&lt;/em&gt;; Tzedakis P. C., et al. (2012), “Can we predict the duration of an interglacial?”, &lt;em&gt;Climate of the Past&lt;/em&gt; 8 (1473-1485); Calov R., et al. (2009), “Mechanisms and time scales of glacial inception simulated with an Earth system model of intermediate complexity”, &lt;em&gt;Climate of the Past&lt;/em&gt; 5 (245-258); Archer D. i A. Ganopolski (2005), “A movable trigger: Fossil fuel CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; and the onset of the next glaciation”, &lt;em&gt;Geochemistry Geophysics Geosystems&lt;/em&gt; 6; Berger A. i M. F. Loutre (2002), “An exceptionally long interglacial ahead?””, &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 297 (5585);&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 Jan 2016 17:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/geologia-i-globalne-ocieplenie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/geologia-i-globalne-ocieplenie</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2015</title>
        <description>&lt;p&gt;NASA, NOAA i Met Office opublikowały tego samego dnia aktualizacje indeksów globalnej temperatury, i zgodnie z przewidywaniami rok 2015 pobił ubiegłoroczny rekord ze sporym marginesem.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Choć jesteśmy już po maksimum El Niño 2015/2016&lt;/span&gt; , jego wpływ na klimat całej planety będzie odczuwalny jeszcze przez wiele miesięcy, a przebieg i skutki staną się przedmiotem setek prac naukowych. Tak jak pisałem &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1/&quot;&gt;pół roku temu&lt;/a&gt;, skończyło się na “co najmniej silnym, a być może i rekordowym” El Niño, które w większości tygodniowych i miesięcznych indeksów pobiło to z roku 1997/1998.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office w lipcu ubiegłego roku, oraz rzeczywiste zmiany indeksu.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20150701a.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W okolicach lata spodziewane jest osiągnięcie stanu neutralnego, a potem klimatologicznie prawdopodobna La Niña. Więcej powinno być wiadomo pod koniec kwietnia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Najnowsza wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20160101.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie jest też specjalnym zaskoczeniem, że jak do tej pory spełniły się &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1/&quot;&gt;prognozy&lt;/a&gt; które stawiałem (i nie tylko ja) pół roku temu:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Druga połowa roku będzie co najmniej tak ciepła jak pierwsza. W konsekwencji, rok 2015 będzie nie tylko kolejnym najcieplejszym w historii obserwacji, ale nowy rekord zostanie pobity ze sporym marginesem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Druga połowa roku była dużo cieplejsza od pierwszej, a rok 2015 pobił poprzedni rekord o około 0,15°C.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp2015.gif&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany temperatury globalnej w analizach NOAA, NASA i Met Office. Krzywe przesunięte są o 0,1°C w celu zwiększenia czytelności. Symbole okręgów zaznaczają wartości średniej z pierwszej połowy roku.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Co najmniej 2 z najbliższych 6 miesięcy będzie globalnie rekordowo ciepłych (największe na to szanse mają lipiec, listopad i grudzień).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ta prognoza mogła się wydawać przesadnie konserwatywna, jednak z dobrego powodu: poprzedni rok wyznaczył wysoką poprzeczkę, którą pobić wcale nie było tak łatwo. I choć w analizie NCEI rekordowo ciepły był &lt;em&gt;każdy&lt;/em&gt; miesiąc drugiej połowy roku, podobnie w analizie Japońskiej Agencji Meteorologicznej oraz brytyjskiej Met Office, to już w przypadku serii NASA GISTEMP rekordowo ciepłe w drugiej połowie roku były “tylko” październik, listopad i grudzień.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W analizach satelitarnych temperatury dolnej troposfery 2015 nie pobije rekordu…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zgodnie z oczekiwaniami 2015 jest globalnie chłodniejszy od 1998 oraz 2010 w analizach temperatury troposfery UAH i RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Porównanie indeksów temperatury powierzchni planety (niebieski) oraz analiz temperatury troposfery oparte o teledetekcję satelitarną (żółty - troposfera, czerwony - dolna troposfera) oraz pomiary radiosond (brązowy).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp2015_all.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…ale pobije go w roku 2016.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W analizie UAH rok 2015 był cieplejszy od 1997 o 0,28°C, a grudzień 2015 był najcieplejszym miesiącem w tej serii. Spodziewam się więc, że i kolejne miesiące będą rekordowo ciepłe, tak jak i cały rok 2016.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-6&quot;&gt;5 i 6&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W analizach temperatury globalnej 2016 będzie cieplejszy niż (obecnie rekordowy) 2014.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2016 będzie cieplejszy niż 2015.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie jest to tylko moja prognoza: również Met Office przewiduje, że &lt;a href=&quot;http://www.metoffice.gov.uk/research/climate/seasonal-to-decadal/long-range/glob-aver-annual-temp-fc/validation-and-methods&quot;&gt;2016 pobije kolejny rekord&lt;/a&gt; temperatur globalnych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zakady&quot;&gt;Zakłady&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na koniec ciekawostka: w 2011 roku Chris Hope, ekonomista zajmujący się modelowaniem polityki klimatycznej, założył się o wysokość wzrostu temperatury pomiędzy 2008 a 2015 rokiem z trzema naukowcami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z australijskim geologiem Ianem Plimerem, oraz brytyjskim inżynierem Alan Rudge, założył się, o 1000 funtów z każdym, że 2015 &lt;em&gt;nie będzie&lt;/em&gt; zimniejszy od 2008 o więcej niż 0,1 stopnia Celsjusza. Jak możecie pamiętać, jeszcze kilka lat temu prognozy nadchodzącego zlodowacenia były popularne w środowisku negacjonistów globalnego ocieplenia; i między innymi to właśnie Plimer przekonywał, że &lt;a href=&quot;http://www.spectator.co.uk/2009/07/meet-the-man-who-has-exposed-the-great-climate-change-con-trick/&quot;&gt;“globalne ocieplenie skończyło się w 1998 roku, a ostatnie dwa lata globalnego ochłodzenia wymazało niemal 30 lat wzrostów temperatur”&lt;/a&gt;. Ponieważ 2015 okazał się być o 0,35 stopnia Celsjusza cieplejszy od 2008, Hope o wynik zakładu mógł przestać się martwić jakieś 8 miesięcy temu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ jednak Hope jest ekonomistą, postanowił zabezpieczyć się na obu frontach, i o to że 2015 &lt;em&gt;będzie&lt;/em&gt; zimniejszy od 2008 również się założył, tym razem z klimatologiem Jamesem Annanem. Annan zaproponował mu stawkę 5:1, i choć Hope oczywiście ten zakład, zgodnie z własnymi oczekiwaniami, przegrał, to wciąż jest do przodu o £1334.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś mógłby powiedzieć, że Annan ryzykował najwięcej, bo aż 3333 funtów w przypadku przegranej, ale z drugiej strony jako klimatolog najlepiej ze wszystkich stron znał fizykę i statystykę, i potrafił poprawnie ocenić prawdopodobieństwo ochłodzenia którego oczekiwali Plimer i Rudge. Dość powiedzieć, że od początku XXI wieku &lt;em&gt;żaden&lt;/em&gt; rok nie był globalnie chłodniejszy od 2008, i w obliczu ciągle rosnącej koncentracji gazów cieplarnianych w atmosferze tylko duża erupcja wulkaniczna (na skalę Mt Pinatubo), albo i większy planetarny kataklizm mógłby spowodować jego przegraną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejny zakład Jamesa Annana, &lt;a href=&quot;http://julesandjames.blogspot.co.uk/2005/08/bet.html&quot;&gt;tym razem o 10000 dolarów&lt;/a&gt;, rozstrzygnie się wraz z końcem 2017 roku. Annan wygra zakład, jeśli średnia temperatura globalna w okresie 2012-2017 będzie wyższa od 1998-2003, i jeśli doczytaliście tę notkę do tego miejsca to już wiecie, że jest to niemal pewne.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 00:35:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2015</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2015</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Porozumienie paryskie</title>
        <description>&lt;p&gt;Kilka słów komentarza do porozumienia klimatycznego podpisanego kilka dni temu w Paryżu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Zacznę od zamierzchłej historii&lt;/span&gt; . Według przyjętej w 1992 i zaakceptowanej również przez Polskę Konwencji Ramowej ws. Zmian klimatu wszystkie strony konwencji powinny działac w celu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;osiągnięcia stabilizacji koncentracji w atmosferze gazów cieplarnianych na takim poziomie, który zapobiegnie niebezpiecznym antropogenicznym oddziaływaniom na system klimatyczny&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ustalenie, co to dokładnie znaczy, zajęło kilkanaście lat, i dopiero w 2009 roku w Kopenhadze strony Konwencji zaakceptowały stanowisko mówiące, że niebezpiecznym oddziaływaniem na system klimatyczny byłoby podniesienie średniej temperatury globalnej o dwa stopnie Celsjusza ponad poziom przedindustrialny. O historii negocjacji celu 2°C można napisać grubą książkę (i faktycznie takie książki już napisano, krótkie streszczenie zainteresowany czytelnik może znaleźć w artykule Randallsa &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;), jednak kryjącą się za nim logikę można sprowadzić do obserwacji poczynionych przez prof. Williama Nordhausa jeszcze w latach siedemdziesiątych &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If there were global temperatures more than 2 or 3 above the current average temperature, this would take the climate outside of the range of observations which have been made over the last several hundred thousand years.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak już &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2013/11/Matematyka-mitygacji.html&quot;&gt;wyjasniałem przy okazji COP19&lt;/a&gt;, badania klimatologiczne ostatniej dekady doprowadziły do sformułowania koncepcji tak zwanego “budżetu węglowego”, zgodnie z którą, ze względu na interakcję sprzężeń zwrotnych związanych z ocieplającym się klimatem, wzrost średniej temperatury globalnej w skali kilku stuleci jest mniej więcej liniowo zależny od &lt;em&gt;sumy&lt;/em&gt; emisji dwutlenku węgla w tym okresie &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Zależność tę pokazuje poniższy wykres z ostatniego raportu IPCC:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zależność pomiędzy sumą emisji dwutlenku węgla a wzrostem temperatury nad poziom przedindustrialny. W okresie 1850-2011 suma emisji szacowana była na około pół biliona ton węgla (lewy dolny róg). Źródło: IPCC AR5 TS.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/c_vs_temp.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Według szacunkow naukowców, czułość klimatu na skumulowaną emisję dwutlenku węgla zawiera się pomiędzy 0,8 a 2,5°C na każdy bilion ton węgla wprowadzonego do atmosfery (czyli 3,67 bilionów ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;). Znając te widełki, oraz ilość dwutlenku węgla wyemitowanego od początku epoki przemysłowej, można obliczyć ile nam jeszcze budżetu węglowego zostało do wykorzystania. Nie jest trudno wykazać, że pole manewru jest niewielkie, a jeśli uwzględnimy &lt;em&gt;przyszłe&lt;/em&gt; emisje z już &lt;em&gt;istniejącej&lt;/em&gt; infrastruktury, kurczy się ono niemal do zera. Obok “budżetu węglowego” do słownika negocjatorów klimatycznych weszło więc też pojęcie “przepaści emisyjnej” (&lt;em&gt;emission gap&lt;/em&gt;), czyli konfliktu pomiędzy tym, co wszystkie kraje deklarują że &lt;em&gt;chciałyby&lt;/em&gt; osiągnąć (ograniczyć ocieplenie do 2°C), a tym co faktycznie robią (a raczej: czego nie robią) aby ten cel osiągnąć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 lat później, zgodnie z harmonogramem ustalonym w Kopenhadze, mamy globalne porozumienie klimatyczne. Z kilku powodów uważam je za całkiem zręcznie sformułowane: jest ono wystarczająco słabe, by udało się przekonać do jego akceptacji wszystkie strony, i jednocześnie wystarczająco silne, by mogło stać się podstawą zmiany globalnego systemu energetycznego, poprzez 5-letni cykl deklaracji i weryfikacji dobrowolnych celów redukcyjnych zgłaszanych przez &lt;em&gt;wszystkie&lt;/em&gt; państwa świata. I choć można było marzyć o umowie międzynarodowej zawierającej wiążące prawnie zobowiązania redukcyjne, z góry wiadomo było że nie przejdzie ona ratyfikacji w amerykańskim senacie, w którym nie brakuje konserwatywnych polityków święcie przekonanych o tym, że globalne ocieplenie to komunistyczny spisek.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Według administracji Baracka Obamy zgłoszony na COP21 cel redukcyjny USA nie wymaga podejmowania działań innych niż te, które wynikają z obowiązującego prawa, zatem porozumienie paryskie nie będzie wymagać ratyfikacji senackiej.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem “przepaści emisyjnej” jednak nie zniknął, i od ładnych kilku lat coraz głośniejsze stawały się opinie że celu dwóch stopni nie da się osiągnąć bez masowego użycia NETs, &lt;em&gt;negative emissions technologies&lt;/em&gt;, czyli technologii usuwających dwutlenek węgla z atmosfery, albo zwiększających efektywność naturalnych procesów prowadzących do tego samego celu. Schematycznie pokazane są one na rysunku poniżej (d, e, f, g, h)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Technologie ujemnych emisji, według Smith et al 2015, Global Carbon Project 2015.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/s26_SmithNCC15_Fig1.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto tutaj podkreślić kilka rzeczy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pierwsze, mowa tutaj o technologiach, które w najlepszym razie były do tej pory wypróbowywane w laboratoriach albo wdrażane w niewielkich, eksperymentalnych procesach przemysłowych. Aby mogły one odegrać znaczącą rolę w walce z globalnym ociepleniem, muszą zostać zastosowane na trudno wyobrażalną, globalną skalę. Przykładowo, technologia BECCS (która polega na tym że palimy w elektrowniach biomasą, a CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wychwytujemy i składujemy pod ziemią) usuwająca zaledwie &lt;em&gt;jedną trzecią&lt;/em&gt; obecnych emisji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, wymagałyby upraw o powierzchni mniej więcej połowy Europy &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie, technologie te mają być używane &lt;em&gt;w dodatku&lt;/em&gt; do redukcji emisji gazów cieplarnianych, a nie &lt;em&gt;zamiast&lt;/em&gt; niej, by umożliwić zmniejszenie koncentracji gazów cieplarnianych zanim system klimatyczny zdąży na nią zareagować. W tych scenariuszach emisji, które są spójne z ograniczeniem ocieplenia do dwóch stopni, w ostatnich dwóch-trzech dekadach XXI wieku ludzkość aktywnie usuwa dwutlenek węgla z atmosfery, bo nawet po osiągnięciu równowagi pomiędzy &lt;em&gt;antropogeniczną&lt;/em&gt; emisją i absorpcją, &lt;em&gt;naturalne&lt;/em&gt; procesy nie są w stanie zmniejszyć jego zawartości wystarczająco szybko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po trzecie, technologie ujemnych emisji dotyczą dwutlenku węgla, co jak zaraz zobaczymy ma pewne znaczenie w kontekście tekstu porozumienia paryskiego.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;polska-na-cop21&quot;&gt;Polska na COP21&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie muszę chyba tłumaczyć, że dla Polski termin konferencji wypadł w ciekawym momencie, choć szczerze mówiąc nie spodziewałem się, że wydarzenia krajowe niemal kompletnie ją przesłonią. Nie zdziwiło mnie natomiast, że im bliżej konferencji, tym bardziej łagodniały wypowiedzi środowiska mającego brać udział w negocjowaniu porozumienia, i że na koniec okazało się, iż nie tylko wszystkie elementy porozumienia okazały się być zgodne z celami Polski, ale wręcz bez Polski nie udałoby się tego porozumienia osiągnąć. Podobnie jak jej poprzednicy, delegacja rządowa szybko zrozumiała, że pokrzykiwaniem o &lt;em&gt;antypaństwowej herezji&lt;/em&gt; albo straszeniem wetem niewiele da się załatwić, a powrót do buńczucznych deklaracji z okresu kampanii wyborczej tylko ośmieszyłby Polskę przed zgromadzonymi na COP21 przedstawicielami całego świata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, była też druga przyczyna odtrąbienia przez polską delegację sukcesu, i przyczyna ta budzi we mnie już nie tyle &lt;em&gt;schadenfreude&lt;/em&gt;, co lekkie przerażenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Polska delegacja pojechała na COP21 kompletnie nieprzygotowana, i nie do końca wiedziała, co negocjuje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trzy-polskie-postulaty&quot;&gt;Trzy polskie postulaty&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze zdumieniem dowiedziałem się z &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=BBJONqt2zk8&quot;&gt;konferencji prasowej polskiej delegacji&lt;/a&gt;, że miała ona trzy główne postulaty:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W Paryżu przedstawiłam trzy postulaty Polski. Pierwszy to, aby porozumienie zostało podpisane przez wszystkie państwa świata, żeby nie było to tylko porozumienie które zostaje uzgodnione na poziomie Unii Europejskiej i państw europejskich (…) bo to największe gospodarki – Chiny, Rosja, Stany Zjednoczone, muszą teraz zrobić najwięcej – tłumaczyła Szydło. – Drugi postulat to, aby w porozumieniu zawrzeć właśnie takie zapisy, które uznają specyfikę rozwoju poszczególnych gospodarek (…) aby wprowadzając rozwiązania, które mają polepszać klimat na świecie, nie uderzano w gospodarki poszczególnych państw – podkreślała szefowa rządu. Trzecim postulatem o którym mówiła Szydło była kwestia lasów i zalesiania nowych terenów. – Polska wskazuje to jako rozwiązanie polepszające klimat i rozwiązuje problem nadmiernej redukcji dwutlenku węgla. Z satysfakcją stwierdzam, że wszystkie postulaty zostały przyjęte w Paryżu i zawarte w porozumieniu – dodała.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Równie dobrze Polska mogłaby jechać do Paryża z postulatem, by porozumienie zawierało przecinki, i potem z satysfakcją odnotować, że przecinki się w tekście znalazły.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pierwszy postulat Polski został wynegocjowany jeszcze w 2011 roku w Durbanie, jako &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/resource/docs/2011/cop17/eng/09a01.pdf&quot;&gt;punkt 2 decyzji 1/CP.17&lt;/a&gt;. Od kilku lat wiadomo było, że na COP21 wynegocjowane zostanie &lt;em&gt;jakieś&lt;/em&gt; porozumienie, i że porozumienie to odnosić się będzie do &lt;em&gt;wszystkich&lt;/em&gt; stron. Gdyby ktoś o tym zapomniał, sekretariat ONZ przypominał o tym zaraz na początku każdej kolejnej wersji umowy, gdzie umieszczana była taka oto preambuła&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Recalling decision 1/CP.17, whereby the Conference of the Parties to the Convention decided to adopt a protocol, another legal instrument or an agreed outcome with legal force under the Convention &lt;em&gt;applicable to all Parties&lt;/em&gt; at its twenty-first session;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Drugi postulat Polski, by porozumienie uwzględniało specyfikę rozwoju poszczególnych gospodarek, wynegocjowano jeszcze w 1992 roku. To słynna zasada CBDRRC (&lt;em&gt;common but differentiated responsibilities and respective capabilities&lt;/em&gt;) z &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf&quot;&gt;trzeciego artykułu konwencji klimatycznej&lt;/a&gt;, do której dodano rok temu &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/resource/docs/2014/cop20/eng/l14.pdf&quot;&gt;w Limie&lt;/a&gt; frazę mówiącą o &lt;em&gt;different national circumstances&lt;/em&gt;. Choć polska delegacja zdaje się być przekonana, że zasadę CBDRRC wprowadzono by chronić “specyfikę polskiego miksu energetycznego”, w rzeczywistości jej celem jest ochrona interesów ubogich krajów rozwijających się, których udział w dotychczasowym budżecie węglowym jest niewielki.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Porozumienie stwierdza też wprost, że “[d]eveloped country Parties shall continue taking the lead by undertaking economy-wide absolute emission reduction targets”, oraz “[emission]  peaking will take longer for developing country Parties”.&lt;/span&gt; I jakby to boleśnie dla polskiej delegacji nie zabrzmiało, Polska takim biednym krajem nie jest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeci postulat Polski jest jeszcze dziwniejszy, bo minister Szyszko zdaje się sugerować, że to jego zasługą jest włączenie wzmianek o lasach do porozumienia paryskiego. Tezę tę zmasakrowali już &lt;a href=&quot;http://kulturaliberalna.pl/2015/12/11/szulecka-szczyt-klimatyczny-paryz-polska/&quot;&gt;Julia Szulecka i Kacper Szulecki&lt;/a&gt;, więc tylko streszczając: “kwestia lasów i zalesiania” &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/lulucf/items/1084.php&quot;&gt;jest obecna w konwencji klimatycznej od 1992 roku&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/lulucf/items/4129.php&quot;&gt;jest obecna w protokole Kioto&lt;/a&gt;, również w drugim okresie rozliczeniowym (do którego Polska, lider polityki klimatycznej, nie przystąpiła), a każdy inwentarz emisji wysyłany do ONZ przez Polskę zawierał bilans aktywności związanych z sektorem leśnictwa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więc nowego znalazło się w porozumieniu paryskim? Ano, artykuł piąty, który mówi&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties should take action to conserve and enhance, as appropriate, sinks and reservoirs of greenhouse gases as referred to in Article 4, paragraph 1(d), of the Convention, including forests.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties are encouraged to take action to implement and support, including through results-based payments, &lt;em&gt;the existing framework&lt;/em&gt; as set out in &lt;em&gt;related guidance and decisions already agreed under the Convention&lt;/em&gt; for: policy approaches and positive incentives for activities relating to reducing emissions from deforestation and forest degradation, and the role of conservation, sustainable management of forests and enhancement of forest carbon stocks in developing countries; and alternative policy approaches, such as joint mitigation and adaptation approaches for the integral and sustainable management of forests, while reaffirming the importance of incentivizing, as appropriate, non-carbon benefits associated with such approaches.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Punkt pierwszy odnosi się do postanowień konwencji klimatycznej z 1992 roku. Punkt drugi mówi o programie REDD+, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/redd/items/8180.php&quot;&gt;przyjętym przez strony dwa lata temu na COP19 w Warszawie&lt;/a&gt;, którego celem jest powstrzymanie wycinki lasów tropikalnych. Włączenie implementacji tego programu do globalnego porozumienia klimatycznego jest oczywiście sporym sukcesem i cieszę się, że docenia to również minister Szyszko, tym bardziej że kilka lat temu w &lt;a href=&quot;http://www.stefczyk.info/publicystyka/opinie/list-otwarty-prof-szyszko-do-premiera,4850747928&quot;&gt;ostrych słowach krytykował decyzje Polski&lt;/a&gt; (jako członka Unii Europejskiej), by w tym programie brać udział.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie ma to jednak nic wspólnego z powtarzanymi przez ministra od lat postulatami, by Unia Europejska pozwoliła Polsce offsetować emisje przemysłowe objęte systemem ETS przy pomocy jednostek pochłaniania. Na wszelki wypadek, gdyby min. Szyszko chciał i tutaj obwieszczać przyszłe sukcesy, przypominam że Unia Europejska zgodziła się już na włączenie leśnictwa w ramy pakietu klimatycznego po roku 2020 (&lt;a href=&quot;http://eur-lex.europa.eu/legal-content/PL/TXT/HTML/?uri=CELEX:52014DC0015&amp;amp;from=EN&quot;&gt;punkt 4.2. z COM/2014/015&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;keczup-i-keczap&quot;&gt;Keczup i keczap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podobno największym sukcesem polskiej delegacji było &lt;a href=&quot;http://www.euractiv.com/sections/climate-environment/poland-drives-rewrite-eu-decarbonisation-stance-cop21-320338&quot;&gt;“wykreślenie dekarbonizacji”&lt;/a&gt; z tekstu porozumienia. Nie wiem na ile to prawda, oficjalnego potwierdzenia ze strony polskiej delegacji nie widziałem; a od samego początku negocjacji termin “dekarbonizacja” była &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/files/meetings/paris_nov_2015/in-session/application/pdf/_adp_compilation_3dec15.pdf&quot;&gt;jednym z kilkunastu możliwych wariantów&lt;/a&gt; subtelnie różniących się znaczeniem i implikacjami&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;a) [a peaking of global greenhouse gas emissions as soon as possible[, recognizing that peaking requires deeper cuts of emissions of developed countries and will be longer for developing countries]]&lt;br /&gt;
b) [rapid reductions thereafter [in accordance with best available science] to at least a X [-Y] per cent reduction in global [greenhouse gas emissions][CO2[e]] compared to 20XX levels by 2050]];&lt;br /&gt;
c) [achieving zero global GHG emissions by 2060-2080]&lt;br /&gt;
d) [a long-term low emissions transformation] [toward [climate neutrality] [decarbonization] [over the course of this century] [as soon as possible after mid-century];&lt;br /&gt;
e) [equitable distribution of a global carbon budget based on historical responsibilities and [climate] justice]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ostatecznie przyjęto cel w formie innej niż wymienione&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties aim to reach global peaking of greenhouse gas emissions as soon as possible, recognizing that peaking will take longer for developing country Parties, and to undertake rapid reductions thereafter in accordance with best available science, so as to achieve a balance between anthropogenic emissions by sources and removals by sinks of greenhouse gases in the second half of this century, on the basis of equity, and in the context of sustainable development and efforts to eradicate poverty.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;aczkolwiek znaczeniem odpowiadające najbardziej wariantowi c).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choć samo używanie terminu “dekarbonizacja” urosło ostatnio do rangi antypaństwowej herezji, był on problematyczny i dla poprzedniej ekipy rządzącej. Jeśli jest jakaś jedna idea łącząca &lt;em&gt;prawie&lt;/em&gt; wszystkie siły polityczne w Polsce, to jest to święta wiara w to, że Polska węglem stoi, że węgiel jest naszym czarnym złotem, i że bez poparcia sektora górniczego nie da się w Polsce wygrać żadnych wyborów. W odróżnieniu od ówczesnej opozycji, która mogła zrzucać winę za wszystkie bolączki polskiego górnictwa na klimatyczne regulacje unijne (przypomnę tylko zakończoną kompletnym fiaskiem akcję &lt;a href=&quot;http://www.radiomaryja.pl/informacje/stop-pakietowi-klimatycznemu&quot;&gt;Stop Pakietowi&lt;/a&gt;, której proponenci straszyli katastrofą gospodarczą po roku 2012), poprzednia ekipa musiała robić dobrą minę do złej gry. Udawano więc, że nie ma sprzeczności pomiędzy deklaracjami redukcji emisji dwutlenku węgla, a deklaracjami braku redukcji konsumpcji węgla. Magicznym rozwiązaniem tego paradoksu miały być “czyste technologie węglowe”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z jakichś powodów polscy politycy i eksperci energetyczni skutecznie wypierali podstawowe fakty związane z fizyką i chemią: że ograniczenie ilości produkowanego CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; oznaczać może tylko dwie rzeczy: albo utlenianie mniejszej ilości węgla, albo wyłapywanie i magazynowanie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Zwiększanie efektywności bloków elektrowni, podziemne zgazowanie węgla, IGCC, i wszystkie inne technologie zmniejszające emisyjność energetyki węglowej są tak samo “dekarbonizujące”, jak budowa paneli słonecznych, bo oznaczają że potrzebujemy &lt;em&gt;mniej&lt;/em&gt; węgla by wyprodukować jedną MWh. Oczywiście, osobnym problemem jest to, że nie musi to być nawet &lt;em&gt;polski&lt;/em&gt; węgiel, ale o tym więcej napiszę niżej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tylko technologie wychwytywania dwutlenku węgla, czyli CCS, pozwalają na zmniejszenie emisji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; bez zmniejszania konsumpcji węgla. Pomijając już jednak fakt, że obecnie technologie te znajdują się mniej więcej na takim samym etapie rozwoju, co energetyka termojądrowa, wdrożenie CCS w skali większej niż kilkanaście procent emisji dużych instalacji przemysłowych jest po prostu fizycznie niewykonalne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iluzję, że da się zredukować emisje bez redukcji konsumpcji węgla, potrzymywano jednak do końca. Zamiast niepopularnej “dekarbonizacji” Polska podobno &lt;a href=&quot;http://www.energypost.eu/paris-climate-agreement-eu-chooses-transformation-decarbonisation&quot;&gt;wprowadziła&lt;/a&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2015/09/18-counclusions-un-climate-change-conference-paris-2015/&quot;&gt;stanowiska negocjacyjnego UE&lt;/a&gt; “neutralność klimatyczną” (podobno, bo wygląda na to że walczono raczej o &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/Wegiel/309219770-Szansa-dla-polskiego-wegla.html&quot;&gt;“neutralność węglową”&lt;/a&gt;), i tę samą strategię PR-ową, z braków lepszych pomysłów, kontynuował już nowy rząd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak dla mnie wygląda to jednak tak, że strzelił sobie niechcący w stopę. Co bowiem implikuje cel wyznaczony jako&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;to achieve a balance between anthropogenic emissions by sources and removals by sinks of greenhouse gases in the second half of this century&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podejrzewam, że znaczenie tej frazy będzie przez wiele lat dyskutowane tak jak zasada CBDRRC, jednak z tego co widziałem dominuje pogląd że&lt;br /&gt;
a) “a balance” oznacza, że emisje (“sources”) mają być równoważone przez pochłanianie (“sinks”);&lt;br /&gt;
b) “anthropogenic” odnosi się zarówno do “sources” jak i “sinks”;&lt;br /&gt;
c) chodzi o wszystkie gazy cieplarniane o długim okresie przebywania w atmosferze (CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;, N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O, HFCs, PFCs, SF&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;, NF&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;);&lt;br /&gt;
d) zbilansowanie antropogenicznej emisji innych niż CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; gazów cieplarnianych będzie możliwe tylko poprzez zwiększone pochłanianie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;;&lt;br /&gt;
e) co oznacza, że “neutralność węglowa” będzie musiała zostać osiągnięta wcześniej, niż cel porozumienia paryskiego;&lt;br /&gt;
f) co oznacza również, że “neutralność węglowa” energetyki będzie musiała zostać osiągnięta wcześniej, niż wszystkich emitentów CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładowo, emisja gazów cieplarnianych przez Polskę w roku 2013 wynosiła, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions/items/8812.php&quot;&gt;według najświeższego inwentarza emisji KOBiZE&lt;/a&gt;, 395 milionów ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, wyłączając leśnictwo i zarządzając gruntami. Emisja samego CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wynosiła 323 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq wyłączając leśnictwo i zarządzanie gruntami, oraz 285 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; z uwzględnieniem tych kategorii. Gdybyśmy chcieli osiągnąć równowagę o której mówi porozumienie paryskie, musielibyśmy zmniejszyć emisję CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; do zera i &lt;em&gt;dwukrotnie zwiększyć&lt;/em&gt; pochłanianie (obecnie 38 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq), by zbilansować 72 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq z emisji gazów cieplarnianych innych niż CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Zbilansowanie emisji &lt;em&gt;wszystkich&lt;/em&gt; gazów cieplarnianych wymagałoby &lt;em&gt;dziesięciokrotnego&lt;/em&gt; zwiększenia pochłaniania przez lasy i gospodarkę gruntami. &lt;em&gt;Good luck with that&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/poland_emissions.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Emisje wszystkich gazów cieplarnianych, samego dwutlenku węgla oraz udział emisji z leśnictwa i gospodarki gruntami (LULUCF). Dane 1988-2013 pochodzą z rejestru KOBiZE, szacunki historyczne według CDIAC (kolor czarny i szary przerywany, przeskalowane według zależności z 1988-2013).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wbrew pobożnym życzeniom polskiej delegacji, przyjęte porozumienie oznacza więc dekarbonizację energetyki, rozumianą jako eliminację większości procesów utleniających węgiel i węglowodory, i to w ciągu najbliższych 50 lat. A jeśli ktoś myśli, że skoro obecnie polskie górnictwo ma problem z konkurowaniem z importowanym węglem przy jego obecnej, &lt;em&gt;niewielkiej&lt;/em&gt; nadprodukcji, to będzie sobie radziło lepiej przy głębokiej redukcji globalnej konsumpcji, to gratuluję optymizmu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;Co dalej?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na poziomie deklaracji polityka klimatyczna obecnego rządu niewiele różni się od tej uprawianej przez poprzedników, obawiam się więc, że w najbliższym czasie będziemy karmieni tymi samymi wymówkami, które słyszeliśmy &lt;em&gt;od lat kilkunastu&lt;/em&gt;: że Polska jest liderem redukcji emisji, i że nie da się zmienić miksu energetycznego &lt;em&gt;z dnia na dzień&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Różnica polega na tym, że kończy się nam czas, i to zarówno w sensie globalnej redukcji emisji, zobowiązań unijnych, jak i możliwości działania modelu surowco-energetycznego, który Polska odziedziczyła po najlepszych latach PRLu. Nie spodziewam się, by polskie górnictwo dogoniło konkurencyjnością górnictwo chińskie czy australijskie; by ceny węgla powróciły do poziomów sprzed kilku lat; albo by znalezienie finansowania dla inwestycji w energetykę konwencjonalną było w przyszłości łatwiejsze. Obawiam się więc, że problemy które ignorujemy dzisiaj, nie staną się łatwiejsze do rozwiązania jutro, za rok ani za lat pięć. Oczywiście, za lat pięć to może być już problem kogo innego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wracając do porozumienia paryskiego: nie zdziwiłbym się, gdyby Polska pomimo jego akceptacji odmówiła ratyfikacji, tak jak odbyło się to w przypadku przedłużenia Protokołu z Kioto. Z tego co zdążyłem się zorientować, obecna ekipa rządząca nie słynie z konsekwencji, a tym bardziej poszanowania procedur, więc za rok czy dwa mogłoby się okazać, że w opinii decydentów  &lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.prezydent.pl/download/gfx/prezydent/pl/defaultaktualnosci/5426/2/1/komunikat_poprawka_dauhanska_24.10.2015.rtf&quot;&gt;skutki porozumienia paryskiego nie zostały dostatecznie wyjaśnione&lt;/a&gt;, a dopóki nie zostaną wyjaśnione, ratyfikowane być nie może.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obym się mylił.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Randalls S. (2010) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/enhanced/doi/10.1002/wcc.62&quot;&gt;History of the 2°C climate target&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Nordhaus W. (1977) &lt;a href=&quot;http://cowles.yale.edu/sites/default/files/files/pub/d04/d0443.pdf&quot;&gt;Strategies for the Control of Carbon Dioxide&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Np. Gillett, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-12-00476.1&quot;&gt;Constraining the Ratio of Global Warming to Cumulative CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; Emissions Using CMIP5 Simulations&lt;/a&gt;, IPCC AR5.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Smith, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/vaop/ncurrent/full/nclimate2870.html&quot;&gt;Biophysical and economic limits to negative CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; emissions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 23:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/porozumienie-paryskie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/porozumienie-paryskie</guid>
        
        
        <category>polityka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy na Antarktydzie przybywa lodu?</title>
        <description>&lt;p&gt;Nie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak pewnie zauważyliście&lt;/span&gt;  internety ekscytują się nowym artykułem Zwally’ego et al &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; zawierającym reanalizę szacunków bilansu masy lądolodu Antarktydy. Jak to zwykle bywa, najbardziej absurdalne wnioski &lt;a href=&quot;http://www.mpolska24.pl/post/10019/jakie-globalne-ocieplenie&quot;&gt;wyciągają&lt;/a&gt; z niego &lt;a href=&quot;http://www.wprost.pl/ar/524320/Na-Antarktydzie-jestS-coraz-wiecej-lodu/?preview=2015724495&quot;&gt;osoby&lt;/a&gt;, które samego artykułu nie czytały, więc warto dodać kilka słów na temat kontekstu badań oraz ich interpretacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od rzeczy najbardziej oczywistej: Zwally et al. nie piszą, że na Antarktydzie przybywa lodu. Nie &lt;em&gt;przybywa&lt;/em&gt;, w czasie teraźniejszym, bo artykuł dotyczy danych z dwóch &lt;em&gt;przeszłych&lt;/em&gt; okresów: 1992-2001, oraz 2003-2008. Dlaczego akurat tych, i dlaczego nie zawiera nowszych danych? Głównym powodem jest to, że Jay Zwally najpierw współpracował z ESA przy analizie danych z satelitów ERS-1/2, a potem został szefem zespołu ICESat w NASA, a satelity te zbierały dane właśnie w tych okresach.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Ściślej rzecz ujmując, ERS-2 wykonywał pomiary do roku 2010, jednak Zwally już w tym projekcie nie uczestniczył. O wynikach tych pomiarów więcej można przeczytać niżej.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interwały zostały wcześniej &lt;a href=&quot;http://imbie.org/wp-content/uploads/2012/11/Time-Periods.png&quot;&gt;wybrane&lt;/a&gt; w projekcie &lt;a href=&quot;http://imbie.org/&quot;&gt;IMBIE&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Ice sheet Mass Balance Inter-comparison Exercise&lt;/em&gt;) jako obejmujący okres w którym możliwe jest porównanie szacunków bilansu masy lądolodów Antarktydy i Grenlandii uzyskanych różnymi metodami, tj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Altimetria lidarowa i radarowa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
W metodzie tej mierzy się, przy pomocy lasera albo radaru, zmiany wysokości lądolodu pod przelatującym satelitą, z czego następnie wylicza się zmiany jego objętości, a ze zmian objętości zmiany masy. Pomiary przy pomocy lasera przeprowadzał wspomniany już ICSat, radaru używaly europejskie satelity ERS-1, ERS-2, Envisat i CryoSat-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Pomiary grawimetryczne&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Czyli pomiary satelitarne (wykonywane przez parę GRACE) lokalnych zmian pola grawitacyjnego Ziemi, wynikające z przyrostu albo ubytku masy w danym miejscu. Metodą tą można mierzyć różne ciekawe rzeczy, np. zmiany poziomu wód gruntowych wywołane &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2012GL053055/abstract&quot;&gt;zwiększonymi opadami&lt;/a&gt; albo suszą; zmiany masy oceanów; albo zmiany masy lądolodów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Modelowanie przepływu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
W tej metodzie bilans masy obliczany jest na podstawie wielkości strumieni dostarczających i odprowadzających lód do lądolodu: ilości padającego śniegu, ablacji powierzchni, prędkości przepływu i tempa cielenia się lodowca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każda z tych metod ma swoje zalety i ograniczenia, a celem IMBIE było porównanie wyników uzyskanych przez różne zespoły, dla tych samych okresów oraz domen przestrzennych. Wyniki opublikowano w roku 2012 w czasopiśmie &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, w artykule którego Zwally był jednym z autorów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artykuł nosił tytuł “A Reconciled Estimate of Ice-Sheet Mass Balance”, trochę na wyrost, bo jak zauważyli autorzy w przypadku lądolodu Antarktydy Wschodniej rozrzut wyników był spory: z modelowania przepływu wynikał niewielki ubytek (-30±76 Gt/rok)&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; W dalszej części notki będę konsekwentnie używał wartości ujemnych dla ujemnego bilansu masy, nawet jeśli mowa o “ubytku”, więc proszę tego nie interpretować jako podwójnego zaprzeczenia.&lt;/span&gt;, grawimetria i altimetria radarowa wskazywała na niewielki przyrost (+35±40 i +22±39 Gt/rok, odpowiednio), a altimetria laserowa na znaczący przyrost masy lodowca (+109±57 Gt/rok). Ponieważ metody były (mniej więcej) niezależne, w końcowym bilansie IMBIE uznano że ICESat przeszacowywał przyrost masy we wschodniej Antarktydzie, i jest on w rzeczywistości mniejszy, choć ze sporą niepewnością (+24±36 Gt/rok), z zastrzeżeniem że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;For the EAIS, our mass change estimates exhibit an unsatisfactory spread, with results from the IOM and LA techniques falling consistently lower and higher than the mean value we have derived (table S2). Although the average signal of EAIS imbalance is relatively small, such a large divergence is a matter of concern; improvements of the ancillary data sets that support satellite observations would be of considerable benefit in this region.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co istotne, wszystkie metody wskazywały też na spory ubytek masy lądolodu Zachodniej Antarktydy (WAIS), średnio -67±21 Gt/rok. Sumarycznie (uwzględniając lodowce Półwyspu Antarktycznego), według analizy IMBIE, Antarktyda miała zatem ujemny bilans masy, wynoszący około -72±43 Gt/rok (+21±81 Gt/rok według samej altimetrii laserowej). Dla porównania, Grenlandia w tej samej analizie miała ubytek lądolodu wynoszący -232±23 Gt/rok (-185±24 Gt/rok wg. metody altimetrii laserowej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Świeżo opublikowany artykuł Zwally’ego to powtórna analiza tych samych danych, z altimetrii radarowej (1992-2001) oraz laserowej (2003-2008), uwzględniając kilka poprawek metodologicznych wprowadzonych już po roku 2012 (m. in. kalibrację ICESat pomiarami radarowymi wykonanymi dla Arktyki przez Envisat). I choć WAIS oraz Półwysep Antarktyczny wciąż traci lód, a Antarktyda Wschodnia wciąż przyrasta, ubytek jest mniejszy (-25±15 i -29±2 Gt/rok), a przyrost większy (136±28 Gt/rok) niż w analizie IMBIE (nawet ograniczonej do samej altimetrii laserowej), przy znacznie zmniejszonych niepewnościach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mamy więc do czynienia z sytuacją, w której różne metody pomiarowe dają różne wyniki. Oczywiście istnieje silna pokusa (zwłaszcza dla mediów), by za poprawny uznać wynik “najnowszy”, jednak poniżej przedstawię powody, dla których jestem (i nie tylko ja) sceptycznie nastawiony do analizy Zwally’ego et al.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Najnowsze pomiary grawimetryczne wciąż wskazują na ciągły ubytek masy Antarktydy &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pomiary radarowe CryoSat-2 pokazują ujemny bilans masy Antarktydy &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;. Dotyczy to co prawda późniejszego okresu niż ten o którym piszą Zwally et al (bo CryoSat-2 zbiera dane dopiero od 2010 roku), ale nawet gdyby wziąć oba wyniki za dobrą monetę, oznaczałoby to znaczne zmniejszenie przyrostu lodowca na Antarktydzie Wschodniej, co przeczy jednej z głównych konkluzji Zwally et al o jego przyczynach i stabilności.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Przy okazji, inna reanaliza danych ICESat (zrobiona przy okazji &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;) też pokazuje na ubytek lądolodu na Antarktydzie.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tak jak i najnowsze szacunki przepływu lądolodu &lt;a href=&quot;#przyp8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Na koniec zostaje jeszcze zagadka bilansu poziomu wszechoceanu. 82 Gt przyrostu lądolodu rocznie odpowiada -0,23 zamiast +0,20 mm/rok, co oznaczałoby że w okresie 2003-2008 0,43 mm/rok wzrostu poziomu wszechoceanu (prawie 20% całości, albo 2,4 mm/rok w tych latach &lt;a href=&quot;#przyp9&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;) pochodziło skądinąd: lądolodu Grenlandii i/lub szybciej ocieplających się oceanów.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Podsumowując, różnice pomiędzy szacunkami Zwally’ego et al i innych zespołów są trudne do wytłumaczenia, i nie ma przekonującego powodu by za wiarygodne uznać akurat szacunki tego pierwszego. Podejrzewam nawet, że kontrowersji tych nie da się już &lt;em&gt;nigdy&lt;/em&gt; rozstrzygnąć, bo nie mamy możliwości &lt;em&gt;powtórzenia&lt;/em&gt; przeprowadzanych w przeszłości pomiarów, a nowe pokolenia naukowców skoncentrują się na analizie nowych danych z nowych instrumentów, zamiast reanalizować stare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ile jednak można mieć wątpliwości co do bilansu masy antarktycznego lądolodu w &lt;em&gt;poprzedniej&lt;/em&gt; dekadzie, nie ma podstaw by twierdzić że na Antarktydzie przybywa lodu &lt;em&gt;obecnie&lt;/em&gt;, w sytuacji gdy przeczą temu pomiary GRACE i CryoSat-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Swoją drogą, jest coś ironicznego w tym, że ta sama NASA, która zwykle jest uważana za część lewackiego &lt;a href=&quot;http://www.mpolska24.pl/post/10019/jakie-globalne-ocieplenie&quot;&gt;“lobby broniącego koncepcji zmiany klimatu”&lt;/a&gt;, staje się wiarygodną instytucją, jeśli tylko komuś wydaje się że “teorie globalnego ocieplenia zostały podane w wątpliwość”. Zbliża się jesienny kongres Amerykańskiego Towarzystwa Geofizycznego, w czasie którego różne jednostki badawcze NASA prezentować będą wyniki badań związanych ze zmianami klimatu. Jestem pewien, że negacjoniści globalnego ocieplenia będą je cytować z równie wielkim zacięciem.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Zwally, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.ingentaconnect.com/content/igsoc/jog/pre-prints/content-ings_jog_15j071&quot;&gt;Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Shepherd, et al (2012) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/338/6111/1183&quot;&gt;A Reconciled Estimate of Ice-Sheet Mass Balance&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Harig i Simons (2015) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0012821X15000564&quot;&gt;Accelerated West Antarctic ice mass loss continues to outpace East Antarctic gains&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Sasgen, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://www.the-cryosphere.net/7/1499/2013/tc-7-1499-2013.html&quot;&gt;Antarctic ice-mass balance 2003 to 2012: regional reanalysis of GRACE satellite gravimetry measurements with improved estimate of glacial-isostatic adjustment based on GPS uplift rates&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Velicogna, Wahr (2013) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/grl.50527/abstract&quot;&gt;Time-variable gravity observations of ice sheet mass balance: Precision and limitations of the GRACE satellite data&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Helm, Humbert, Miller (2014) &lt;a href=&quot;http://www.the-cryosphere.net/8/1539/2014/tc-8-1539-2014.html&quot;&gt;Elevation and elevation change of Greenland and Antarctica derived from CryoSat-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7. McMillan, et al (2014) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2014GL060111/abstract&quot;&gt;Increased ice losses from Antarctica detected by CryoSat-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp8&quot;&gt;&lt;/a&gt;8. Mouginot, Scheuchl, Rignot (AGU 2015) &lt;a href=&quot;https://agu.confex.com/agu/fm15/meetingapp.cgi/Paper/76972&quot;&gt;Antarctic mass budget from 1975-2015 using InSAR, Landsat and RACMO-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp9&quot;&gt;&lt;/a&gt;9. Cazenave, et al (2009) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0921818108001343&quot;&gt;Sea level budget over 2003–2008: A reevaluation from GRACE space gravimetry, satellite altimetry and Argo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Nov 2015 20:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/czy-na-antarktydzie-przybywa-lodu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/czy-na-antarktydzie-przybywa-lodu</guid>
        
        
        <category>clisci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Jeszcze o parowaniu</title>
        <description>&lt;p&gt;Tym razem przełomowego odkrycia dokonali polscy naukowcy.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Grupa prof. Hołysta z Instytutu Chemii Fizycznej&lt;/span&gt;  opublikowała &lt;a href=&quot;http://pubs.rsc.org/en/content/articlelanding/2015/sm/c5sm01508a&quot;&gt;artykuł&lt;/a&gt; z dziedziny dynamiki molekularnej, opisujący wyniki symulacji procesu parowania. Jak to zwykle się robi, publikacji towarzyszy informacja prasowa, wypuszczona w &lt;a href=&quot;http://ichf.edu.pl/press/2015/10/IChF151022a_PL.pdf&quot;&gt;języku polskim&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://ichf.edu.pl/press/2015/10/IChF151022a_EN.pdf&quot;&gt;angielskim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informacja ta kończy się takim oto kwiatkiem:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Odkrycie naukowców z IChF PAN ma ogromne znaczenie m.in. dla zrozumienia rzeczywistych mechanizmów odpowiedzialnych za globalne ocieplenie. Wbrew potocznemu przekonaniu, gazem cieplarnianym najobficiej występującym w atmosferze naszej planety nie jest dwutlenek węgla, lecz para wodna. Wiadomo jednocześnie, że prędkości przepływów mas powietrza nad oceanami mogą znacznie przekraczać 100 km na godzinę, a zatem z pewnością wpływają na szybkość parowania. Dotychczasowe oceny tempa parowania oceanów muszą więc być obarczone błędami, co z pewnością rzutuje na dokładność przewidywań współczesnych modeli ziemskiego klimatu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tezy te skomentował już &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/naukaoklimacie/posts/977249809002229&quot;&gt;prof. Malinowski&lt;/a&gt;, mój komentarz jest w zasadzie taki sam, ale bardziej dosadny: odkrycie naukowców z IChF PAN nie ma &lt;em&gt;żadnego&lt;/em&gt; znaczenia dla “zrozumienia rzeczywistych mechanizmach odpowiedzialnych za globalne ocieplenie”; klimatolodzy doskonale zdają sobie sprawę z roli pary wodnej w systemie klimatycznym; dotychczasowe oceny tempa parowania oceanów &lt;em&gt;nie są&lt;/em&gt; oparte o wyliczenia z równania Hertza-Knudsena; a współczesne modele klimatu &lt;em&gt;nie używają&lt;/em&gt; równania Hertza-Knudsena do parametryzowania parowania z powierzchni oceanów &lt;a href=&quot;przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domyślam się że te “rzeczywiste mechanizmy odpowiedzialne za globalne ocieplenie” to aluzja do przedstawionego &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/holyst/&quot;&gt;niedawno pomysłu prof. Hołysta&lt;/a&gt;, zgodnie z którym jakieś nieznane czynniki powodują zwiększone parowanie, większą koncentrację pary wodnej w atmosferze, i w konsekwencji wzrost temperatury. I o ile dziwiło mnie, że swoimi pomysłami prof. Hołyst postanowił się podzielić z publicznością, można byłoby jeszcze od biedy uznać to za swobodne spekulacje, do których ma prawo każdy, nawet naukowiec wypowiadający się na antenie polskiego radia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tym razem jednak, w notkach prasowych wypuszczonych w świat przez IChF, autorzy (bo zakładam, że nie pisał ich żaden biedny stażysta) dopisują do swojego artykułu konkluzje, które wcale z niego nie wynikają, i wygłaszają &lt;em&gt;ex cathedra&lt;/em&gt; (“&lt;em&gt;muszą&lt;/em&gt; więc”, “co &lt;em&gt;z pewnościa&lt;/em&gt; rzutuje”…) bzdury na temat o którym niewiele wiedzą, z pełną świadomością że ich słowa zostaną powtórzone przez media i serwisy prasowe (m. in. &lt;a href=&quot;http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news,407035,parowanie-do-poprawki--a-wraz-z-nim-globalne-ocieplenie.html&quot;&gt;PAP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.eurekalert.org/pub_releases/2015-10/iopc-efr102215.php&quot;&gt;EurekAlert&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.sciencedaily.com/releases/2015/10/151022103535.htm&quot;&gt;ScienceDaily&lt;/a&gt;, trafiły nawet do &lt;a href=&quot;http://tvnmeteo.tvn24.pl/informacje-pogoda/ciekawostki,49/parowanie-do-poprawki-przelomowe-odkrycie-polskich-naukowcow,183448,1,0.html&quot;&gt;TVN&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A przecież odkrycie Hołysta, Litniewskiego i Jakubczaka jest interesujące samo w sobie, i jego wagi nie umniejsza to, że &lt;em&gt;nie ma&lt;/em&gt; ono bezpośrednich związków z globalnym ociepleniem.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. W każdym znanym mi modelu fizyka warstwy przyziemnej atmosfery posiada mniej więcej następującą parametryzację parowania:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
F_\psi = \rho C_\psi \lvert v \rvert (\psi_1 - \psi_S)&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gdzie &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rho&lt;/script&gt; to gęstość powietrza, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;v&lt;/script&gt; to wektor prędkości poziomej najniższej warstwy atmosfery modelu, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;(\psi_1 - \psi_S)&lt;/script&gt; to różnica w wilgotności pomiędzy powierzchnią oceanu a powietrzem znajdującym się bezpośrednio nad nim, a &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;C_\psi&lt;/script&gt; to współczynnik transportu który można wyznaczyć &lt;a href=&quot;http://www.igf.fuw.edu.pl/wyklady/fwga/wyklad07.pdf&quot;&gt;z Monina-Obuchowa&lt;/a&gt;. Przykładem może być np. NCAR Community Atmosphere Model (&lt;a href=&quot;http://www.cesm.ucar.edu/models/atm-cam/docs/cam2.0/description/node90.html&quot;&gt;tutaj w wersji 2&lt;/a&gt;, ale ten kawałek fizyki modelu się akurat nie zmienił)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Oct 2015 14:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/jeszcze-o-parowaniu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/jeszcze-o-parowaniu</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Evans i pochodne cząstkowe</title>
        <description>&lt;p&gt;Słyszeliście o genialnym australijskim inżynierze, który obalił teorię antropogenicznego globalnego ocieplenia? Nie?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak podały media&lt;/span&gt;  (a tak naprawdę &lt;a href=&quot;http://www.perthnow.com.au/news/opinion/miranda-devine-perth-electrical-engineers-discovery-will-change-climate-change-debate/news-story/d1fe0f22a737e8d67e75a5014d0519c6&quot;&gt;jedna niezbyt mądra pani z jednego tabloidowego portalu&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A mathematical discovery by Perth-based electrical engineer Dr David Evans may change everything about the climate debate, on the eve of the UN climate change conference in Paris next month. A former climate modeller for the Government’s Australian Greenhouse Office, with six degrees in applied mathematics, Dr Evans has unpacked the architecture of the basic climate model which underpins all climate science. He has found that, while the underlying physics of the model is correct, it had been applied incorrectly.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Matematyczne odkrycie” Davida Evansa zostało opisane tam, gdzie zwykle publikuje się takie rzeczy: &lt;a href=&quot;http://joannenova.com.au/2015/09/new-science-4-error-1-partial-derivatives/&quot;&gt;w serii kilkunastu notek na blogu jego żony&lt;/a&gt;. Nie jest to medium, które sprzyjałoby krytycznej i obiektywnej analizie, zwłaszcza w połączeniu z wybujałym ego i przeświadczeniem o własnej wyjątkowości &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacytowany fragment mówi o “architekturze podstawowego modelu klimatu”, i sugeruje, jakoby chodziło o globalne modele klimatu takie jak ten&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4794mgJLTbU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;których symulacje są na przykład podstawą prognoz zmian klimatu w XXI wieku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modele takie, nazywane powszechnie &lt;em&gt;Earth System Models&lt;/em&gt; (albo czasami, z powodów historycznych, &lt;em&gt;General Circulation Models&lt;/em&gt; albo &lt;em&gt;Global Climate Models&lt;/em&gt;), są specjalnymi programami komputerowymi rozwiązującymi numerycznie równania mechaniki płynów, oraz symulujące setki procesów fizycznych, chemicznych i biologicznych zachodzących w atmosferze, oceanach i na lądach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okazuje się jednak, że “model” który krytykuje Evans to coś jakby zupełnie innego: jedno równanie opisujące, w zgrubnym, zero-wymiarowym przybliżeniu, bilans energetyczny całej planety. Czytelnicy niniejszego bloga pewnie go kojarzą, ale dla pewności przypomnę go poniżej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niech &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; oznacza strumień netto promieniowania uciekającego ze szczytu atmosfery, czyli różnicę pomiędzy promieniowaniem docierającym ze Słońca a odbitym oraz emitowanym przez Ziemię. W stanie równowagowym oba strumienie promieniowania się równoważą, czyli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G = 0&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zaburzmy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; o jakieś &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dG&lt;/script&gt;, na przykład podkręcając jasność Słońca, zwiększając koncentrację gazów cieplarnianych w atmosferze, albo zasnuwając niebo pyłem wulkanicznym. Zaburzany paramentr niech będzie oznaczony &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt;, samo zaburzenie to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;d\Lambda&lt;/script&gt;, a wpływ na bilans radiacyjny u szczytu atmosfery to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda&lt;/script&gt;. Dla wygody możemy nazwać tę wielkość wymuszeniem radiacyjnym i zapisać jako &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;F&lt;/script&gt;. Aby odzyskać równowagę radiacyjną, temperatura powierzchni Ziemi &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt; będzie się musiała zmienić o &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT&lt;/script&gt;.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Gdyby się nie zmieniła, Ziemia musiałaby odzyskać równowagę w jakiś inny sposób, poprzez zmianę innego parametru, i wtedy pytalibyśmy o czułość tego właśnie parametru na wymuszenie.&lt;/span&gt; Iloraz obu wielkości, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{dT}{d\Lambda}&lt;/script&gt;, jest czułością klimatu na wymuszenie, i wartość tego parametru chcielibyśmy oszacować w jakiś sposób.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ w tym prostym modelu &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; jest funkcją tylko &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt; i &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt;, różniczka zupełna &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; ma postać&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dG = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ w stanie równowagowym (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G = 0&lt;/script&gt;) pierwszy człon (zmiana temperatury) musi bilansować człon drugi (zaburzenie wymuszeniem radiacyjnym), czułość klimatu równa jest&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
\frac{dT}{d\Lambda} = -\frac{\frac{\partial G}{\partial\Lambda}}{\frac{\partial G}{\partial T}}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwykle jednak chcielibyśmy wiedzieć coś więcej. Formalizm o którym pisze Evans służy do analizy klimatycznych &lt;em&gt;sprzężeń zwrotnych&lt;/em&gt;, to znaczy dekompozycji zmiany klimatu na różne czynniki o różnym wkładzie &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyobraźmy sobie na przykład, że &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt; to jasność Słońca, którą stopniowo zmniejszamy. Początkowo temu wymuszeniu odpowiadać będzie mniej-więcej liniowy spadek temperatury Ziemi, z którym związany będzie przyrost lądolodów i powierzchni lodu morskiego. Ponieważ lód ma wysokie albedo, Ziemia będzie sukcesywnie odbijać coraz więcej promieniowania słonecznego, co spowoduje dalszy spadek temperatury. Po przekroczeniu pewnej granicy to sprzężenie zwrotne będzie tak silne, że dojdzie do dalszego samoistnego spadku temperatury i rozrostu pokrywy lodowej, a klimat przeskoczy do nowego stanu, zwanego “Ziemią-śnieżką”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takich sprzężeń zwrotnych w systemie klimatycznym jest sporo, i chcielibyśmy naturalnie wiedzieć które z nich są ważne, które zaniedywalne, które wzmacniają, a które osłabiają reakcję systemu klimatycznego na wymuszenia radiacyjne. Zwykle mamy więc w równaniu więcej składników, np.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
0 = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda + \frac{\partial G}{\partial A}dA&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gdzie &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt; oznacza kolejną zmienną, na przykład wartość albedo. Możemy przepisać to równanie zastępując środkowy człon (wymuszenie radiacyjne) przez &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;F&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
-F = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial A}dA&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zatem, jeśli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt; jest funkcją &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = -\frac{F}{\frac{\partial G}{\partial T} + \frac{\partial G}{\partial A}\frac{dA}{dT}}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co już wygląda bardziej znajomo: zmiana temperatury równa jest ilorazowowi wymuszenia radiacyjnego i sumy składników w mianowniku, co możemy przepisać jako&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = -\frac{F}{\lambda_T + \lambda_A}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\lambda_T&lt;/script&gt; oznacza tutaj zmianę strumienia promieniowania wynikająca z samej zmiany temperatury &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial T}&lt;/script&gt; (bo cieplejsze ciało więcej emituje), a &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\lambda_A&lt;/script&gt; to sprzężenie zwrotne związane z tą zmianą temperatury, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial A}\frac{dA}{dT}&lt;/script&gt; (bo w cieplejszym klimacie jest mniej śniegu i lodu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli zdefiniujemy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT_{\rvert A} = -\frac{F}{\lambda_T}&lt;/script&gt; jako wzrost temperatury planety pod nieobecność sprzężenia zwrotnego &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;, oraz &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\alpha = -\frac{\lambda_A}{\lambda_T}&lt;/script&gt; jako współczynnik sprzężenia zwrotnego &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;, możemy to równanie zapisać w postaci&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = \frac{dT_{\rvert A}}{1-\alpha}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
0 &lt; \alpha &lt; 1 %]]&gt;&lt;/script&gt;, jest to sprzężenie zwrotne dodatnie, wzmacniające wzrost temperatury. Przy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\alpha &lt; 0 %]]&gt;&lt;/script&gt; jest to sprzężenie ujemne, osłabiające wzrost temperatury w stosunku do wartości referencyjnej &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT_{\rvert A}&lt;/script&gt;. W tym konkretnym przypadku tę wartość referencyjną nazywa się czułością Plancka, bo oznacza wzrost temperatury wynikający ze zmiany mocy wypromieniowywanej przez ciało doskonale czarne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taki sposób myślenia o złożonych systemach, i ich dekompozycja na wymuszenia i sprzężenia zwrotne jest dość standardowy, i nie jest spotykany tylko klimatologii. Evans uważa jednak, że jest niepoprawny, ze względu na występowanie pochodnych cząstkowych.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When a quantity depends on dependent variables (variables that depend on or affect one another), a partial derivative of the quantity “has no definite meaning” (from Auroux 2010, who gives a worked example), because of ambiguity over which variables are truly held constant and which change because they depend on the variable allowed to change. So even if a mathematical expression for the net TOA downward flux G as a function of surface temperature and the other climate variables somehow existed, and a technical application of the partial differentiation rules produced something, we would not be sure what that something was — so it would be of little use in a model, let alone for determining something as vital as climate sensitivity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cytowany przez niego “Aurox 2010” to notatki do &lt;a href=&quot;http://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-02sc-multivariable-calculus-fall-2010/2.-partial-derivatives/part-c-lagrange-multipliers-and-constrained-differentials/session-43-clearer-notation/MIT18_02SC_MNotes_n1_2.pdf&quot;&gt;kursu rachunku różniczkowego i całkowego&lt;/a&gt; prowadzonego na MIT. Można jednak odnieść wrażenie, że Evans albo tych notatek nie doczytał, albo nie zrozumiał, skoro zamieszczony tam wywód kończy się konkluzją, że wystarczy odpowiednia notacja by dwuznaczności zniknęły, i nie było żadnych wątpliwości które zmienne są traktowane jako ustalone. Teza Evansa że “nie bylibyśmy pewni” co jest wynikiem różniczkowania jest tutaj kompletnym absurdem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale nie, Evans brnie dalej. Według niego samo ustalanie wartości zmiennych w przypadku funkcji odnoszącej się do klimatu jest niemożliwe, gdyż&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[T]here are many variables and they are not independent — they form a rich web of feedbacks and indirect interconnections. As a rule of thumb, “in climate, everything depends on everything”. Consequently it is not possible to hold everything constant except for only two variables, as required for partial derivatives to exist. For example, warming the surface affects nearly every climate variable, not just the OLR. The partial derivatives of dependent variables are strictly hypothetical and not empirically verifiable – like the proverbial angels on a pinhead. […] The notion of “holding everything else constant” can be ambiguous or arbitrary in climate. Because the climate variables are so interconnected, it may be impossible to plausibly and unambiguously hold everything constant except two variables.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie rozumiem (jak kilka &lt;a href=&quot;http://rankexploits.com/musings/2015/questions-to-david-evans-what-do-you-mean-about-partial-derivatives/&quot;&gt;innych&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://moyhu.blogspot.co.uk/2015/10/on-partial-derivatives-people-have-been.html&quot;&gt;osób&lt;/a&gt;) z czego ma wynikać ta niemożność ustalenia zmiennych i policzenia dowolnych pochodnych cząstkowych funkcji zmiennych których zależności znamy. Nawet gdyby, jak twierdzi Evans, “wszystko było powiązane ze wszystkim”&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Co jest prawdą tylko w filozoficznym znaczeniu — ze względu na liczbę stopni swobody systemu klimatycznego, wiele interesujących nas zmiennych możemy traktować jako efektywnie niezależne.&lt;/span&gt;, nie ma żadnej przeszkody by obliczać pochodną funkcji względem jakiejś zmiennej przy założeniu że wszystkie pozostałe &lt;em&gt;z wyjątkiem jednej&lt;/em&gt; są niezależne &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, nie ma też &lt;em&gt;technicznych&lt;/em&gt; przeszkód by nie traktować wszystkich zmiennych klimatycznych jako niezależne. Choć wiemy, że albedo Ziemi zależy od temperatury i stanowi wzmacniające sprzężenie zwrotne, nie ma nic niepoprawnego w próbie odpowiedzi na pytanie, “co by było gdyby albedo Ziemi miało wartość niezależną od temperatury”. Tak samo, jeśli próbujemy oszacować rolę efektu cieplarnianego, nie ma żadnych przeszkód by obliczyć przepływ promieniowania przez atmosferę pozbawioną gazów cieplarnianych, ale poza tym o własnościach identycznych z rzeczywistą atmosferą. Jest prawdą, że przypadki takie są “czysto hipotetyczne” i “nieweryfikowalne empirycznie”. Drabina w stodole Einsteina też taka jest, ale przecież pomaga nam zrozumieć konsekwencje teorii względności.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Przykładem może być nadmuchiwanie życiorysu Evansa i jego kompetencji. Jest prawdą, że przez jakiś czas współpracował on z &lt;em&gt;Australian Greenhouse Office&lt;/em&gt;, czyli instytucji będącej odpowiednikiem polskiego Krajowego Ośrodka Bilansowania i Zarządzania Emisjami. AGO i KOBIZE zajmują się ewidencjonowaniem emisji gazów cieplarnianych; i choć wymaga to tworzenia modeli (zwłaszcza przy szacowaniu emisji z sektorów takich jak leśnictwo czy rolnictwo), i choć modele te uwzględniają warunki meteorologiczne i klimatyczne (na przykład zmiany pochłaniania i emisji przez ekosystemy leśne w zależności od temperatury i opadów), to ciągle nie jest to “modelowanie klimatu”. Tym bardziej, że konsultacje Evansa polegały na przepisaniu &lt;a href=&quot;http://dataservices.efi.int/casfor/downloads/co2fix1_2_manual.pdf&quot;&gt;modelu ekosystemu opracowanego przez kogoś innego&lt;/a&gt; z FORTRANa do Excela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. A dokładniej, Evans podaje tutaj odnośniki do przeglądówki &lt;a href=&quot;http://www.annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev.energy.25.1.441&quot;&gt;Helda i Sodena&lt;/a&gt; oraz podręcznika Pierrehumberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Przy czym wybór zestawu zmiennych niezależnych może być kwestią wygody, albo mieć głębsze znacznie związane z fizyczną interpretacją sprzężeń zwrotnych. Dobrym przykładem może być traktowanie sprzężenia pary wodnej w &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2011JD017221/abstract&quot;&gt;Ingram 2012&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-11-00721.1&quot;&gt;Held i Shell 2012&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 23:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/evans-i-pochodne-czastkowe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/evans-i-pochodne-czastkowe</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hołyst</title>
        <description>&lt;p&gt;Z opóźnieniem odsłuchałem &lt;a href=&quot;http://audycje.tokfm.pl/odcinek/Prof-Robert-Holyst-i-prof-Szymon-Malinowski-spieraja-sie-o-globalne-ocieplenie/29237&quot;&gt;debaty o klimacie&lt;/a&gt; prof. Hołysta (Instytut Chemii Fizycznej PAN) z prof. Malinowskim (Zakład Fizyki Atmosfery UW) w programie red. Łasiczki (Tok FM). Nie mogę powiedzieć, bym dowiedział się z niej czegoś nowego lub ciekawego o klimacie czy globalnym ociepleniu, bo z obecnych w studiu dyskutantów jedyna osoba, która wiedziała coś na ten temat (prof. Malinowski), z trudem mogła dojść do głosu. Większość programu była tak naprawdę poświęcona &lt;em&gt;niewiedzy&lt;/em&gt; prof. Hołysta i red. Łasiczki.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Zostało to zresztą świadomie zracjonalizowane przez prof. Hołysta&lt;/span&gt; , który przedstawił się jako agnostyk globalnego ocieplenia, wymieniający wątpliwości i niepewności związanych z klimatem, bez których rozstrzygniecia nie da się określić roli czynników atropogenicznych. A wątpliwości wymienianych przez prof. Hołysta jest mnóstwo: co do przyczyn zmian koncentracji pary wodnej w atmosferze i jej udziale w efekcie cieplarnianym; emisji metanu z topnienia wiecznej zmarzliny; dwutlenku węgla ze spalania biomasy; niepewności w pomiarach nierównowagi radiacyjnej i pochłaniania ciepła przez oceany; czy cyrkulacji atmosferycznej na planetach w rezonansie orbitalnym ze Słońcem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chodzi mi tylko o to, że pokazuję że mogą być procesy, na przykład spowalniające ruch Ziemi, które będą systematycznie prowadziły do zmian klimatycznych. Może się zmieniać orbita, może się zmieniać aktywność Słońca […] jest parowanie oceanów. Ja teraz świadomie nie używam żadnych liczb, tylko podaję argumenty które należy sprawdzić.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;D’oh! Przecież mogła się zmienić orbita! &lt;em&gt;Że też nikt na to nie wpadł&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalszy przebieg rozmowy, i powtórzona przez prof. Hołysta anegdotka obwieszczanym w XIX wieku końcu nauki sugeruje, że on &lt;em&gt;naprawdę&lt;/em&gt; wierzy w to, że nikt przed nim nie zweryfikował pomysłów, które pojawiły się w jego genialnej głowie po drodze do studia radiowego. I że może klimatolodzy powinni wziąć się wreszcie do roboty, bo przecież kilka teorii dotyczących przyczyn globalnego ocieplenia prof. Hołyst podsunął im na tacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tak poważnie, to oczekiwałbym że rzetelny naukowiec, jeśli ma wątpliwości co do ustaleń z obcej mu dziedziny, to w pierwszej kolejności skonsultuje się ze specjalistami, przeczyta kilka podręczników, albo sprawdzi podstawową literaturę przedmiotu. Może się bowiem okazać, że te wątpliwości wynikają z jego własnej ignorancji, i nijak się mają do rzeczywistego stanu badań.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weźmy dla przykładu pierwszą podniesioną wątpliwość:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ja zacznę może od faktu. Najważniejszym gazem cieplarnianym jest woda [sic], prawda? Prawda. Tuż przed audycją zadałem pytanie naszemu ekspertowi, Szymonowi [Malinowskiemu], i dowiedziałem się że ilość pary wodnej w powietrzu wzrosła o półtora procenta [sic] od roku 1970tego. […] Ta para wodna w atmosferze bierze się z procesu parowania, i tu przekazuję informacje z takich ostatnich badań, otóż parowanie niezwykle silnie zależy od tego jakie wieją wiatry, i bardzo łatwo jest zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w stanie ciekłym, głównie oceanami, a ilością pary wodnej w powietrzu, i to można zrobić w miarę szybko. I teraz pytanie jest następujące: być może, są jakieś procesy klimatyczne, które powodują, że zmieniło się tempo parowania wody, i to jest główna przyczyna tego, że lokalnie teraz widzimy podniesienie temperatury, a za trzydzieści lat te same procesy doprowadzą do tego że para wodna w powietrzu skondensuje, spadnie na ziemię, i będzie zimno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie będzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wiemy&lt;/em&gt; co jest główną przyczyną ocieplenia. Wiemy, jaki wpływ na skład atmosfery mają antropogeniczne emisje dwutlenku węgla, potrafimy obliczyć wynikające z nich zmiany przepływu promieniowania podczerwonego przez atmosferę, i potrafimy oszacować konsekwencje klimatyczne z wystarczajcą dokładnością, by przypisać czynnikom antropogenicznym co najmniej połowę ocieplenia od roku 1950. Co więcej, jednym z przewidywań teorii antropogenicznego globalnego ocieplenia, sformułowanym jeszcze pod koniec XIX wieku &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, jest towarzyszący ociepleniu wzrost zawartości pary wodnej w atmosferze, działający jednocześnie jak dodatnie sprzężenie zwrotne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdyby to inne, nienazwane przez prof. Hołysta “procesy klimatyczne” wymuszały, poprzez zmiany zawartości pary wodnej w atmosferze, zmiany temperatury, prowadziłoby to do jeszcze większej zagadki: dlaczego dwutlenek węgla &lt;em&gt;nie powoduje&lt;/em&gt; ocieplenia, mimo że zgodnie z obowiązującą fizyką &lt;em&gt;powinien&lt;/em&gt; je powodować? A jeśli powoduje ocieplenie, dlaczego nie obserwujemy znacznie większej zmiany temperatury: tej wywołanej przez klimatyczne krasnoludki prof. Hołysta, oraz dodatkowo tej spowodowanej wzrostem zawartości dwutlenku węgla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/tpw.png&quot; /&gt;Zmiany zawartości pary wodnej w atmosferze nad oceanami w latach 1988-2015. Źródło danych: RSS.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeszcze większym nonsensem jest teza, że “bardzo łatwo” można zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w oceanach i atmosferą. Dane obserwacyjne demonstrują, że jest wręcz przeciwnie, a ilość pary wodnej w atmosferze jest wartością bardzo stabilną. Policzmy: dobowy globalny &lt;em&gt;opad&lt;/em&gt; wynosi około 2,8 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, zatem suma opadu dla całego globu wynosi 520 tys. km&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; rocznie.&lt;br /&gt;
Z drugiej strony, całkowita zawartość pary wodnej w atmosferze w cyklu rocznym oscyluje pomiędzy 23 a 26 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, wahania międzyroczne są rzędu 0,2 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, a trend długoletni wynosi około 0,34 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, czyli 173 km&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; na dekadę &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liczby te pokazują, że strumienie parowania i opadów bilansują się w niemal idealny sposób (z dokładnością do 0,003%), a “zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w stanie ciekłym, głównie oceanami, a ilością pary wodnej w powietrzu” jest &lt;em&gt;bardzo trudno&lt;/em&gt;. Dlatego, jak tłumaczył w programie prof. Malinowski (a czego nie mogli zrozumieć zarówno red. Łasiczka, jak i prof. Hołyst), nie jest tak naprawdę ważne ile wody paruje, bo i tak tyle samo spadnie w postaci opadów atmosferycznych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejnym nieporozumieniem jest sugestia prof. Hołysta, że większa zawartość pary wodnej w atmosferze musi wynikać ze zwiększonego parowania. W rzeczywistości, ponieważ obie wielkości zależą od różnych procesów, jedno nie implikuje drugiego. Przykładowo, &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2014/02/Fizyka-deszczu.html&quot;&gt;jak już kiedyś wyjaśniałem&lt;/a&gt;, zwiększenie zawartości dwutlenku w atmosferze powoduje bezpośrednio zmniejszenie opadów (a więc i parowania) poprzez zmianę bilansu radiacyjnego na powierzchni planety i u szczytu atmosfery; zatem w sytuacji w której jednocześnie zwiększamy koncentrację dwutlenku węgla oraz kompensujemy część wzrostu temperatury przy pomocy aerozolu zmieniającego ilość docierającego światła słonecznego, możliwe jest osiągnięcie stanu z cieplejszą i bardziej wilgotną atmosferą, i jednocześnie mniejszymi opadami &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatura naukowa na temat cyklu hydrologicznego i jego czułości na wymuszenia radiacyjne jest zresztą bardzo bogata, i podejrzewam że gdyby prof. Hołyst tylko chciał, mógłby sam znaleźć odpowiedź na swoje pytania i zrozumieć, dlaczego jego pomysły, na które wpadł w przerwie na reklamy, są łagodnie rzecz ujmując niedorzeczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to wymagałoby jakiegoś wysiłku. O wiele łatwiej jest występować w roli agnostyka, i rozkładać bezradnie ręce w obliczu skomplikowanego wszechświata. Nie wiemy! Nic nie wiemy! I nigdy się nie dowiemy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś bardziej cyniczny mógłby podejrzewać, że postawa epistemologiczna prof. Hołysta nie wynika tylko z przerośniętego ego oraz ciężkiego Krugera-Dunninga, a była świadomym zastosowaniem &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bullshit#Bullshit_asymmetry_principle&quot;&gt;prawa Brandoliniego&lt;/a&gt;. W końcu, szansa na to że ktoś na żywo, z pamięci, będzie potrafił odnieść się do wszystkich losowo podnoszonych wątpliwości (bo co ma wspólnego zmiana tempa obrotu Ziemi z globalnym ociepleniem?) jest niewielka… A jeśli ekspert czegoś nie wie i musi się do tego przyznać, wygrywamy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli jednak jakimś cudem wie, możemy podbić stawkę zgłaszając kolejne wątpliwości, jeszcze bardziej nonsensowne.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ile potrafimy opisać układy w stanie równowagi, i takimi równaniami posługują się również klimatolodzy, to absolutnie nie mamy zielonego pojęcia jak funkcjonują układy dalekie od równowagi, takie jak atmosfera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Odnalezienie w swoim otoczeniu urządzeń wykorzystujących nierównowagowe procesy termodynamiczne zostawiam jako ćwiczenie dla czytelnika.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Arrhenius (1897) &lt;a href=&quot;http://www.jstor.org/stable/40670917&quot;&gt;On the Influence of Carbonic Acid in the Air upon the Temperature of the Ground&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Np. Rodell, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-14-00555.1&quot;&gt;The Observed State of the Water Cycle in the Early 21st Century&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Vonder Haar, et al. (2012) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2012GL052094/full&quot;&gt;Weather and climate analyses using improved global water vapor observations&lt;/a&gt;, Trenberth i Smith (2005) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-3299.1&quot;&gt;The Mass of the Atmosphere: A Constraint on Global Analyses&lt;/a&gt;, Berrisford, et al (2011) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.864/pdf&quot;&gt;Atmospheric conservation properties in ERA-Interim&lt;/a&gt;, Wang, et al. (2006) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2006JD007529/full&quot;&gt;A near-global, 2-hourly data set of atmospheric precipitable water from ground-based GPS measurements&lt;/a&gt;, Grossi, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.atmos-meas-tech.net/8/1111/2015/amt-8-1111-2015.pdf&quot;&gt;Total column water vapour measurements from GOME-2 MetOp-A and MetOp-B&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Policzone jako jedno odchylenie standardowe i trend liniowy z serii TPW RSS wersja 7.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Np. Wu, et al. (2013) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v3/n9/full/nclimate1932.html&quot;&gt;Anthropogenic impact on Earth’s hydrological cycle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Sep 2015 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/holyst</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/holyst</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bo latem musi być ciepło!</title>
        <description>&lt;p&gt;Klimatologiczne lato dobiegło już końca, można więc pokusić się o krótkie podsumowanie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;O minionym sierpniu i lecie w kontekście historycznym&lt;/span&gt; , można poczytać u &lt;a href=&quot;http://meteomodel.pl/BLOG/?p=10708&quot;&gt;Piotra Djaków&lt;/a&gt;, ja natomiast chciałbym zwrócić na popularne przekonanie, że latem musi być ciepło, że 30-stopniowe upały nie są niczym niezwykłym, a dzień z temperaturami maksymalnymi pozostającymi w okolicach 20+ jest uznawany za zimny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tymczasem mamy większą szansę na doświadczenie latem temperatur maksymalnych &lt;em&gt;poniżej&lt;/em&gt; dwudziestu stopni Celsjusza, niż &lt;em&gt;powyżej&lt;/em&gt; trzydziestu stopni. Statystycznie, na obszarze większości Polski, trzydzieści stopni Celsjusza wypada w okolicach 95 centyla temperatur maksymalnych, co oznacza że w ciągu dekady “powinniśmy” obserwować kilkadziesiąt takich dni (czyli, średnio, zaledwie kilka rocznie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozkłady temperatur maksymalnych dla Warszawy pokazuję poniżej, dla innych obszarów Polski wyglądają podobnie (aczkolwiek zachód jest nieco cieplejszy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dekadowe rozkłady temperatur maksymalnych dla lata w kolejnych dekadach drugiej połowy XX wieku i pierwszej wieku XXI.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/distJJA.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W tym roku, głównie dzięki dotkliwej sierpniowej fali upałów, mieliśmy około 20 dni z temperaturami maksymalnymi powyżej 30 stopni. Nie powinno więc dziwić, że był to w wielu miejscach Polski najcieplejszy sierpień XX wieku i drugi najcieplejszy w historii obserwacji, ustępując tylko rekordowemu 1807.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dobowe temperatury maksymalne lata 2015 w porównaniu z rozkładami dekadowymi.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/dist2JJA.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co ciekawe, w tym roku tylko raz jeden raz, 10 lipca, temperatury maksymalne osiągnęły &lt;em&gt;niemal&lt;/em&gt; rekordowo niskie wartości, co zresztą wystarczyło coponiektórym do obwieszenia końca globalnego ocieplenia. Okazji do pobicia rekordów ciepła było oczywiście znacznie więcej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/okecie2015.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dobowe temperatury maksymalne mierzone przez stację Warszawa-Okęcie.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zła wiadomość jest taka, że wraz z globalnym ociepleniem i przesuwaniem się rozkładu temperatur w kierunku wyższych wartości, prawdopodobieństwo występowania takich fal upałów będzie rosło, w dodatku nieliniowo w najmniej przyjemnym dla nas ogonie rozkładu (czyli trzydziestu kilku stopni Celsjusza). Nie wątpię że są osoby, które w dalszym ciągu będą utrzymywać, że im taki klimat odpowiada, podejrzewam jednak iż opinie takie wygłaszane są głównie wewnątrz klimatyzowanych pomieszczeń.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, jak się &lt;a href=&quot;http://www.pse.pl/index.php?dzid=14&amp;amp;did=2471&quot;&gt;przekonaliśmy 10 sierpnia&lt;/a&gt;, klimatyzacja nie jest optymalną strategią adaptacyjną.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 11:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/bo-latem-musi-byc-cieplo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/bo-latem-musi-byc-cieplo</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El Niño - aktualizacja 1</title>
        <description>&lt;p&gt;Ponieważ El Niño 15/16 rozwija się zgodnie z przewidywaniami, można pokusić się o kilka prognoz na koniec roku.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Nie będą one specjalnie oryginalne&lt;/span&gt; , bo akurat teraz najłatwiej przewidywać dalszą ewolucję ENSO: jesteśmy we właściwym miejscu cyklu sezonowego, El Niño jest właściwego, “wschodniopacyficznego” typu, tropikalna atmosfera odpowiada we właściwy sposób (czego zabrakło &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v8/n5/full/ngeo2399.html&quot;&gt;w zeszłym roku&lt;/a&gt;), kolejna fala Kelvina jest już w drodze, a pod powierzchnią oceanu jest dużo bardzo ciepłej wody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indeks NINO3.4 osiągnął w poprzednim tygodniu +1,7°C, i można spodziewać się przekroczenia progu +2,0°C jesienią. &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/2015-powtorka-z-1997/&quot;&gt;Poprzednim razem&lt;/a&gt; pisałem, że modele sugerują “co najmniej średnie” El Niño. Obecne prognozy mówią już o “co najmniej silnym, a być może i rekordowym” El Niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez NMME.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34jul2015.NMME.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20150701.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez POAMA BOM.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/poama.nino34.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez SFS ECMWF.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/ecmwf_plume_jul2015.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście planeta to nie tylko tropikalny Pacyfik, ale biorąc pod uwagę statystyczną korelację pomiędzy ENSO a anomalią temperatury globalnej można z dużym prawdopodobieństwem oczekiwać że:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Druga połowa roku będzie co najmniej tak ciepła jak pierwsza. W konsekwencji, rok 2015 będzie nie tylko kolejnym najcieplejszym w historii obserwacji, ale nowy rekord zostanie pobity ze sporym marginesem. Powiedziałbym, że w tym momencie rekord jest niemal gwarantowany, przy czym “niemal” wynika tylko z tego, że zawsze może w tropikach wybuchnąć duży wulkan.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp_jul2015.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany temperatury globalnej w analizach NOAA, NASA i Met Office. Krzywe przesunięte są o 0,1°C w celu zwiększenia czytelności, wartość 2015 jest szacowana na podstawie średniej z połowy roku.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Co najmniej 2 z najbliższych 6 miesięcy będzie globalnie rekordowo ciepłych (największe na to szanse mają lipiec, listopad i grudzień).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W analizach satelitarnych temperatury dolnej troposfery 2015 nie pobije rekordu…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;…ale pobije go w roku 2016.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W analizach temperatury globalnej 2016 będzie cieplejszy niż (obecnie rekordowy) 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2016 będzie cieplejszy niż 2015.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Popularne wśród denialistów prognozy globalnego ochłodzenia będą pod koniec roku wyglądać jeszcze bardziej komicznie.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Jul 2015 13:15:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kołakowska</title>
        <description>&lt;p&gt;Ciężko jest być ostatnimi czasy w Polsce denialistą globalnego ocieplenia. Dawne profesorskie autorytety odeszły na emeryturę lub wieczne odpoczywanie; coraz trudniej jest ignorować zalew doniesień naukowych o klimacie; i nawet odwoływanie się do węglowego patriotyzmu straciło na atrakcyjności w zderzeniu z realiami ekonomicznymi.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Ostatni zdradziecki atak&lt;/span&gt;  na nasze bogactwa narodowe &lt;a href=&quot;http://w2.vatican.va/content/francesco/en/encyclicals/documents/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html&quot;&gt;wyszedł z najmniej spodziewanego kierunku&lt;/a&gt;, i z &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/artykul/9158,1209566-Memches--Czlowiek-wazniejszy-niz-jeki-matki-ziemi.html&quot;&gt;treści&lt;/a&gt; niektórych &lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/mmigalski/status/611491784137568257&quot;&gt;komentarzy&lt;/a&gt; można &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lkwarzecha/status/611587662164676608&quot;&gt;wywnioskować&lt;/a&gt; że był on wyjątkowo bolesny. W obronie polskiego prawa do własnej interpretacji praw fizyki niezawodna “Rzeczpospolita” postanowiła więc wytoczyć najcięższe działa i opublikowała kolejny &lt;a href=&quot;http://www4.rp.pl/artykul/1209457-Niedzwiedz-a-wojna-w-Syrii.html&quot;&gt;artykuł Agnieszki Kołakowskiej&lt;/a&gt;, znanej pogromczyni światowego lewactwa i marksizmu, tłumaczki i publicystki mieszkającej w Paryżu.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Nie wiem dlaczego miejsce zamieszkania pani Kołakowskiej jest takie ważne, ale z jakiegoś powodu fakt ten zawsze jest podkreślany w jej notkach biograficznych.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie będę się szczegółowo zajmował &lt;em&gt;wszystkimi&lt;/em&gt; tezami publicystki “Rzeczpospolitej” – niestety, napisanie bzdury wymaga zdecydowanie mniej czasu i wysiłku, niż jej sprostowanie, a w tekście Kołakowskiej trudno jest znaleźć zdanie które nie zawierałoby jakiejś manipulacji czy przekłamania. Poniżej odniosę się do kilku najwazniejszych kwestii, z nadzieją że to wystarczy do oceny jej wiarygodności i rzetelności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od najważniejszego według autorki “faktu”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;średnie temperatury na powierzchni Ziemi nie wzrosły od prawie 20 lat, mimo silnego wzrostu poziomu dwutlenku węgla w atmosferze. Fakt ten jest zaprzeczeniem przewidywań niemal wszystkich komputerowych modeli, według których mieliśmy w tym czasie doświadczać systematycznego wzrostu ciepła. Modele te zakładały też, że wzrost temperatur jest przyczynowo ściśle związany ze wzrostem dwutlenku węgla w atmosferze, co też zostało obalone.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tak się śmiesznie złożyło, że w ostatnim numerze tygodnika &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; opublikowana została analiza grupy amerykańskich klimatologów z NOAA, poświęcona tej właśnie kwestii &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak zademonstrowali klimatolodzy, trend liniowy temperatur w okresie 1998-2014 wynosił 0,11°C na dekadę, czyli 0,17°C w ciągu 16 lat.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Rozumiem że “prawie 20 lat” wygląda na papierze bardziej efektownie niż “16 lat (i 6 miesięcy)”, ale skoro już autorka zabiera się za krytykę wyników badań naukowych, mogłaby być w swojej krytyce trochę bardziej precyzyjna. Tym bardziej, jeśli poucza klimatologów w temacie niespełnionych prognoz i zmanipulowanych danych.&lt;/span&gt; I choć zgodnie z najlepszymi tradycjami denializmu Kołakowska jako punkt startowy serii wybrała lokalne maksimum, czyli rok następujący po wyjątkowo ciepłym El Niño 1997/1998, ówczesny rekord globalnych temperatur został w ciągu tych 16 lat pobity 4-krotnie: w 2005, 2010, 2013 oraz 2014 roku, i prawie na pewno zostanie też pobity w tym roku (który może się okazać &lt;em&gt;kolejnym&lt;/em&gt; najcieplejszym rokiem w historii obserwacji). Bez wzrostu temperatur zajście tych wydarzeń byłoby oczywiście bardzo mało prawdopodobne.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Jeśli Kołakowska ma tutaj odmienne zdanie, gorąco zachęcam ją do wysłania swojej polemiki do &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest prawdą, że obecny 16-letni trend temperatur jest niższy od tego, czego &lt;em&gt;zwykle&lt;/em&gt; spodziewalibyśmy się przy wzrastającej koncentracji gazów cieplarnianych. Nie jest to natomiast, jak to sobie ubzdurała Kołakowska, zaprzeczeniem “przewidywań niemal wszystkich komputerowych modeli”, bo nie “zakładają” one, że “wzrost temperatur jest przyczynowo ściśle związany ze wzrostem dwutlenku węgla w atmosferze”. Modele systemu klimatycznego zachowują się tutaj podobnie jak planeta Ziemia, i oprócz długoterminowego trendu wzrostowego symulują również krótkookresowe wahania temperatur, wywołane przepływem ciepła pomiędzy atmosferą i oceanami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Może to zilustrować poniższy obrazek, przedstawiający przebieg zmian średniej temperatury globalnej w jednym z komputerowych modeli klimatu (dokładniej, australijskim CSIRO-Mk3.6.0). Wykresy przedstawiają &lt;em&gt;wiązkę&lt;/em&gt; dziesięciu symulacji, inicjalizowanych (w XIX wieku) nieznacznie różniącymi się wartościami początkowymi, dzięki czemu możemy oszacować wkład naturalnej, krótkoterminowej zmienności systemu klimatycznego w wartość trendów temperatur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak widać, tempo ocieplenia podobne albo nawet mniejsze od obecnie obserwowanego może pojawiać się w tym modelu nawet pod koniec XXI wieku, pomimo osiągnięcia temperatur średnio o 3 stopnie wyższych niż 200 lat wcześniej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/csiro_vs_obs.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Kolor szary – 10 symulacji eksperymentu Hist + RCP 4.5. Kolorem niebieskim zaznaczono te przebiegi modelu (pomiędzy rokiem 1994 a 2085), w których trend temperatur globalnych był niższy niż 0,10°C na dekadę przez co najmniej 16 lat. Kolor pomarańczowy to 4 serie analizy historycznych zmian temperatury globalnej: NOAA NCEI, Cowtana i Waya, Berkeley Earth i NASA GISS.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie są to fakty ukrywane przez klimatologów przed światem. Już 25 lat temu, w &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/ipccreports/far/wg_I/ipcc_far_wg_I_spm.pdf&quot;&gt;pierwszym raporcie&lt;/a&gt; IPCC tak wyjaśniał rolę naturalnej zmienności w kształtowaniu trendów temperatur:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Because of long-period couplings between different components of the climate system, for example between ocean and atmosphere, the Earth’s climate would still vary without being perturbed by any external influences. This natural variability could act to add to, or subtract from, any human-made warming, on a century time-scale this would be less than changes expected from greenhouse gas increases.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/heat_content2000mwerr.png&quot; /&gt;Zmiany entalpii wszechoceanu na głębokości 2km w analizie NOAA&lt;/span&gt; Niektórzy czytelnicy pamiętają być może, jak wiele wysiłku popularyzatorzy klimatologii wkładali w wyjaśnianie, dlaczego średnia globalna temperatura nie jest najlepszą miarą nierównowagi radiacyjnej, i że z podstawowych praw fizyki wynika iż &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2014/10/Argo-i-bilans-cieplny-Ziemi.html&quot;&gt;znacznie lepszym wskaźnikiem jest zmiana entalpii wszechoceanu&lt;/a&gt;, najlepiej scałkowana na całej jego głębokości. W przypadku Kołakowskiej był to wysiłek zmarnowany, bo zrozumiała z tego jedynie że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w ogóle, oświadczyli niektórzy rzecznicy globalnego ocieplenia, temperatura na powierzchni Ziemi nie jest jego dobrym wskaźnikiem. Temperatura oceanów też nie, bo to zbyt skomplikowane. Zapewne okaże się niedługo, i zostanie to ogłoszone jako kolejny “naukowy konsensus”, że temperatura jest tu całkiem nieistotna i w ogóle nie ma nic wspólnego z globalnym ociepleniem, przepraszam, zmianą klimatu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niestety, niekompetencja publicystki “Rzeczpospolitej” nie ogranicza się tylko do statystyki. O gazach cieplarnianych pisze ona bowiem tak:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brak korelacji między ociepleniem a dwutlenkiem węgla dziwi mnie, bo od początku związek ten był dla mnie niejasny i nadal nie wiem, w jakim stopniu poziom dwutlenku węgla w atmosferze wpływa na klimat, jaki jest mechanizm tego wpływania i jaką rolę w poziomie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; odgrywa ludzkie działanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ha, daliście się nabrać. Choć Kołakowska pisze o własnej opinii i własnej niewiedzy, używa formy bezosobowej, by ukryć własną ignorancję za kolektywną niewiedzą bliżej niesprecyzowanego ogółu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brak korelacji między ociepleniem a dwutlenkiem węgla nie powinien dziwić: od początku związek ten był niejasny i nadal nie wiadomo, w jakim stopniu poziom dwutlenku węgla w atmosferze wpływa na klimat. Ani też jaki jest mechanizm tego wpływania. Ani jaką rolę w poziomie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; odgrywa ludzkie działanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie powinno być nic wstydliwego w tym, że autorka nie posiada wiedzy na temat specjalistycznych zagadnień fizyki atmosfery i transferu radiacyjnego, albo cykli geochemicznych i mechanizmów obiegu węgla w przyrodzie. Szkoda tylko, że zamiast się do tego przyznać, próbuje wmówić czytelnikowi, że jeśli ona, tłumaczka i eseistka z Paryża, czegoś nie wie, to znaczy że nie wie tego nikt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W rzeczywistości, rola ludzkiej działalności w obserwowanych zmianach koncentracji dwutlenku węgla znana jest od lat pięćdziesiątych, kiedy to Roger Revelle i Hans Suess z Instytutu Oceanografii Scrippsa zademonstrowali, że emitowany w wyniku spalania kopalin dwutlenek węgla nie jest w całości pochłaniany przez oceany, i może się akumulować w atmosferze &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.  Revelle i Suess odnosili się zresztą do jeszcze starszej hipotezy Callendara, który w 1938 roku zasugerował &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, iż obserwowany już wówczas wzrost temperatury globalnej ma przyczyny antropogeniczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie jest też zagadką mechanizm wpływu dwutlenku węgla na klimat. Został on opisany ponad 100 lat temu &lt;a href=&quot;#p4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, po tym jak odkryto że niektóre składniki atmosfery – nazwane gazami cieplarnianymi – selektywnie pochłaniają promieniowanie podczerwone emitowane przez powierzchnię Ziemi. Dzięki dwudziestowiecznemu rozwojowi fizyki&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Jak już kiedyś pisałem, jedną z głównych motywacji było tutaj opracowanie skutecznych metod zdalnej detekcji międzykontynentalnych pocisków balistycznych oraz naprowadzania systemów broni przeciwlotniczej, gdzie znajomość własności optycznych atmosfery i zachowanie przepływającego przez nią promieniowania ma znaczenie kluczowe.&lt;/span&gt; możliwe stało się precyzyjne obliczenie zmian w przepływie promieniowania jakie powodowałaby jakaś zmiana składu atmosfery. Wiemy zatem, że podwojenie zawartości dwutlenku węgla w powietrzu skutkowałoby zmniejszeniem ilości uciekającego w kosmos ciepła o średnio 3,7 W/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Konsekwencją byłoby zaistnienie &lt;em&gt;nierównowagi radiacyjnej&lt;/em&gt;, w której planeta Ziemia otrzymywałaby od Słońca więcej energii, niż byłaby w stanie wypromieniować w kosmos. Gromadzenie coraz większej ilości energii prowadzi do ocieplenia atmosfery, oceanów, lądów, topnienia lądów i lądolodów, tak długo aż system klimatyczny powróci do równowagi w nowym, cieplejszym stanie równowagowym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I choć wciąż niemożliwe jest obliczenie &lt;em&gt;dokładnej&lt;/em&gt; reakcji &lt;em&gt;każdego&lt;/em&gt; elementu systemu, nie wiadomo &lt;em&gt;wszystkiego&lt;/em&gt; o klimacie, to wiemy o nim &lt;em&gt;wystarczająco dużo&lt;/em&gt;, by móc przewidzieć zachowanie wielu podstawowych obserwowanych fenomenów w skali całego globu czy pojedynczych kontynentów w przypadku wzrostu koncentracji dwutlenku węgla. Zwiększenie temperatur powierzchni planety oraz dolnej warstwy atmosfery (troposfery) jest tego trywialnym przykładem; mniej oczywistym może być oziębienie górnych warstw atmosfery (stratosfery), czy zwiększenie średniej ilości opadów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponownie powtarzam, że nie jest to wiedza tajemna – znaleźć ją można w każdym podręczniku do fizyki atmosfery, oceanografii czy klimatologii fizycznej – a rola dwutlenku węgla w systemie klimatycznym przestała być przedmiotem kontrowersji jakieś pół wieku temu. Równie dobrze Kołakowska mogłaby pisać, że “nadal nie wiadomo”, co powoduje gruźlicę, albo w jaki sposób niewidoczne gołym okiem drobnoustroje mogłyby powodować choroby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trudno zresztą nie odnieść wrażenia, że nawet jeśli publicystka “Rzeczpospolitej” jest świadoma istnienia jakichś badań, to akceptuje tylko te ich wyniki, które pasują jej do założonej z góry tezy, nawet jeśli kilka akapitów wyżej te same badania wyśmiewa i uznaje za niedorzeczne. Weźmy ten fragment jej artykułu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A słynna “pauza” w ociepleniu trwająca już od 1998 r., a więc blisko 20 lat, jest przez zagorzałych rzeczników teorii o globalnym ociepleniu rozpaczliwie tłumaczona na kilkadziesiąt różnych sposobów. Doliczono się ich już 63, a należą do nich: słaba aktywność słońca, cykle słoneczne, chiński węgiel, oceany pochłaniające dwutlenek węgla, wolne wiatry, szybkie wiatry, ciepły Pacyfik, zimny Atlantyk (lub może odwrotnie), zbieg okoliczności. Pojawiają się również takie tezy, jak “w ogóle nie ma żadnej pauzy”, “modele nie brały pod uwagę wulkanów” oraz “bierzemy pod uwagę nie te dane co trzeba”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;po czym niżej Kołakowska sama przyznaje, że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Słońce jakby ostygło. Przewidywany jest na najbliższy rok najsłabszy cykl plam słonecznych od 1906 roku, czyli od ponad wieku. Jest coraz więcej dowodów na bardzo istotną rolę, jaką odgrywa Słońce w zmianie klimatu (m.in. przez chmury). Korelacja z “pauzą” wydaje się istotna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;oraz&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w tej chwili największą popularnością wydaje się cieszyć teoria, że ocieplenia nie ma, bo ciepło zostało pochłonięte przez oceany. Ale pochłonięcie ciepła przez oceany jest niczym innym jak elementem tej właśnie naturalnej zmienności, o której była mowa powyżej. I rzeczywiście, wszystkie lub prawie wszystkie czynniki wpływające na klimat – w tym Słońce, oceany, prądy morskie – podlegają naturalnej zmienności.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Chyba nie jest tak trudno zrozumieć, że kilka czynników może &lt;em&gt;równocześnie&lt;/em&gt; wpływać na zmiany temperatur na Ziemi, i modulować – przyspieszając albo zwalniając – trend spowodowany czynnikami antropogenicznymi. Zmniejszenie aktywności słonecznej nie spowodowało przecież, że oceany przestały pochłaniać ciepło, a naturalna zmienność nie wyklucza, jak wydaje się Kołakowskiej, zmiany antropogenicznej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Rozpaczliwe tłumaczenia” wymieniane przez Kołakowską nie są więc ze sobą sprzeczne (a niektóre z nich nawet nie są &lt;em&gt;różne&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt; Np. “wolne wiatry, szybkie wiatry, ciepły Pacyfik, zimny Atlantyk (lub może odwrotnie)” to tak naprawdę jedna hipoteza rozwijana przez kilka grup badawczych &lt;a href=&quot;#p5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;), bo każde z nich może odpowiadać za część zmniejszonego, w stosunku do oczekiwanego, trendu globalnych temperatur. Chyba nawet negacjoniści klimatyczni nie kwestionują tego, że Słońce jest obecnie mniej aktywne niż w latach osiemdziesiątych i dziewięćdziesiątych (ba, niektórzy z nich konsekwentnie przewidywali jako konsekwencję nadejście epoki lodowej); zmiany grubości optycznej aerozolu wulkanicznego, temperatur oceanu na różnych głębokościach czy intensywności cyrkulacji atmosferycznej Walkera też możemy obserwować i oszacować, jak wpływają na temperatury powierzchni planety.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kołakowska zaprzecza nawet samej możliwości prowadzenia takich badań, gdyż&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w modelach klimatycznych, których “ociepleniowcy” nadal bronią, o tej zmienności mowy nie ma. Mowa jest natomiast o powodowanym przez działalność człowieka (“antropogennym”) ociepleniu powodowanym przez dwutlenek węgla – hipoteza w oczywisty sposób sprzeczna z koncepcją naturalnej zmienności. Tak więc podejmowane przez “ociepleniowców” próby wytłumaczenia “pauzy” w ociepleniu są w sposób jaskrawy sprzeczne z modelami, których nadal bronią.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wiemy też, że cykliczne ciepłe prądy w oceanach nie mają nic wspólnego z dwutlenkiem węgla ani z ludzkim zachowaniem. Warto też zauważyć, że komputerowe modele klimatyczne żadnych z tych rzeczy nie biorą pod uwagę.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co jest, jak już widzieliśmy wyżej, kompletnym nonsensem. Najśmieszniejsze jest to, że większość badań o których pisze Kołakowska wykorzystuje eksperymenty numeryczne przy konstrukcji i weryfikacji hipotez, co byłoby oczywiście niemożliwe gdyby modele klimatu nie potrafiły symulować naturalnej zmienności. Autorka wiedziałaby o tym, gdyby chciało się jej zajrzeć do któregoś z opisujących je artykułów, zamiast opierać się o informacje z drugiej czy trzeciej ręki.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt; Podstawowym źródłem Kołakowskiej zdaje się być ten &lt;a href=&quot;http://www.donotlink.com/hockeyschtick.blogspot.co.uk/2014/07/updated-list-of-29-excuses-for-18-year.html&quot;&gt;blog&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Risercz ziemkiewiczowski doprowadził Kołakowską do kolejnego odkrycia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;jak wyszło niedawno na jaw – oficjalne dane na temat temperatury na powierzchni Ziemi zostały “poprawione”: w setkach przypadków dane zbierane przez tysiące stacji meteorologicznych na całym świecie “dostosowano” do przewidywań komputerowych tak, aby pokazywały dużo większe ocieplenie, niż faktycznie miało miejsce.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;To kolejny skandal w tej pełnej już skandali dziedzinie. Dane z wcześniejszych lat ubiegłego wieku “poprawiono” w dół, z ostatnich lat zawyżono. Podobnego majstrowania na dużą skalę, zwanego popularnie “chłodzeniem przeszłości”, dokonano z danymi pochodzącymi z Arktyki. Analizujący je specjaliści twierdzą, że prawie wszystkie wyniki, od Grenlandii do Syberii, zostały w ten sposób “poprawione”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Analizujący je specjaliści”, to znaczy internetowi miłośnicy teorii spiskowych, którzy właśnie odkryli istnienie &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Homogenization_%28climate%29&quot;&gt;homogenizacji&lt;/a&gt; danych klimatycznych, powszechnie stosowanej i opisywanej w literaturze naukowej od dziesiątków lat &lt;a href=&quot;#p6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/fakty-i-mity/mit-naukowcy-z-nasa-i-noaa-falszuja-pomiary-temperatury-112&quot;&gt;Pisałem&lt;/a&gt; na &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2009/08/Homogenizacja-i-miejskie-wyspy-ciepla.html&quot;&gt;ten temat&lt;/a&gt; wielokrotnie, więc tylko pokrótce przypomnę, że homogenizację stosujemy, by pomiary dokonywane różnymi metodami mogły być ze sobą porównywalne. Alternatywą byłoby przeprowadzenie tych pomiarów &lt;em&gt;jeszcze raz&lt;/em&gt;, ale bez dopracowania technologii podróży w czasie nie jest to niestety możliwe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jak sami widzicie, to tylko kilka akapitów, a i tak pisanie tej polemiki zajęło mi dwa wieczory, które mogłem spędzić w bardziej produktywny sposób. Do niektórych tez Kołakowskiej może jeszcze powrócę, inne debunkowałem na moim blogu w przeszłości, a jak nie ja, to ktoś inny. Jakby komuś było mało, może zajrzeć do &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/resource/kolakowska_komentarz.pdf&quot;&gt;mojej polemiki&lt;/a&gt; z innym tekstem Kołakowskiej sprzed 4 lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z pewną satysfakcją mogę jednak odnotować, że pięć lat po ogłoszonej przez tę samą autorkę &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/artykul/399542.html&quot;&gt;doszczętnej kompromitacji mitu globalnego ocieplenia&lt;/a&gt; klimatologia ma się na tyle dobrze, że nawet przywódca Kościoła Katolickiego cytuje jej ustalenia w encyklice…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Karl, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/348/6242/1469.abstract&quot;&gt;Possible artifacts of data biases in the recent global surface warming hiatus&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Revelle i Suess (1957) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.2153-3490.1957.tb01849.x/abstract&quot;&gt;Carbon Dioxide Exchange Between Atmosphere and Ocean and the Question of an Increase of an Increase of Atmospheric CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; during the Past Decades&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Callendar (1938) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49706427503/abstract&quot;&gt;The artificial production of carbon dioxide and its influence on temperature&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Arrhenius (1897) &lt;a href=&quot;http://www.jstor.org/stable/40670917&quot;&gt;On the Influence of Carbonic Acid in the Air upon the Temperature of the Ground&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. England, et al. (2014) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n3/full/nclimate2106.html&quot;&gt;Recent intensification of wind-driven circulation in the Pacific and the ongoing warming hiatus&lt;/a&gt;, McGregor, et al. (2014) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n10/full/nclimate2330.html&quot;&gt;Recent Walker circulation strengthening and Pacific cooling amplified by Atlantic warming&lt;/a&gt;, Kucharski, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1007/s00382-015-2705-z&quot;&gt;Atlantic forcing of Pacific decadal variability&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Dobrym artykułem przeglądowym wprowadzającym w ten temat może być np. Trewin (2010) &lt;a href=&quot;http://www.stat.washington.edu/peter/593/Trewin.pdf&quot;&gt;Exposure, instrumentation, and observing practice effects on land temperature measurements&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 01:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/kolakowska</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/kolakowska</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
