<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Doskonale Szare</title>
    <description>Blog o klimacie</description>
    <link>http://doskonaleszare.github.io/</link>
    <atom:link href="http://doskonaleszare.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 21:29:03 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Oct 2018 21:29:03 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Jeden stopień i pół</title>
        <description>&lt;p&gt;W dniu jutrzejszym (a tak naprawdę za kilka godzin, bo w strefie czasowej Korei Południowej) zostanie opublikowany SR15 IPCC, czyli specjalny raport Międzyrządowego Zespołu ds. Zmian Klimatu na temat “skutków globalnego ocieplenia o jeden i pół stopnia ponad poziom przeindustrialny i związanych z nim scenariuszy emisji gazów cieplarnianych”. O jego zawartości będziecie mogli zapewne przeczytać w wielu miejscach, ja dzisiaj natomiast chciałbym przybliżyć proces i okoliczności, które doprowadziły do powstania tego raportu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Podstawą wszystkich międzynarodowych negocjacji klimatycznych z ostatniego ćwierćwiecza jest artykuł drugi tak zwanej Ramowej konwencji Narodów Zjednoczonych w sprawie zmian klimatu (UNFCCC) z 1992 roku, który ustala cel&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ustabilizowania koncentracji gazów cieplarnianych w atmosferze na poziomie, który zapobiegałby niebezpiecznej antropogenicznej ingerencji w system klimatyczny.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Od samego początku było wiadomo, że wynikała z tego konieczność redukcji emisji gazów cieplarnianych do poziomu bliskiego zeru &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, choć w 1992 roku nie wiadomo było jeszcze, jakie ryzyka związane są z “niebezpieczną” ingerencją w system klimatyczny, jakich skutków globalnego ocieplenia chcielibyśmy uniknąć, i w jakiej skali czasowej należałoby przeprowadzić cięcia emisji. Poszukiwaniem odpowiedzi na te pytania miał się zająć utworzony kilka lat wcześniej specjalny zespół, czyli IPCC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IPCC jako instytucja może oznaczać trzy różne rzeczy. Pierwsza wynika ze znaczenia literki “I” na początku skrótu: IPCC jest organizacją ”międzyrządową”, to znaczy jej członkami są rządy (niemal) wszystkich państw świata. Delegaci tych rządów spotykają się na sesjach plenarnych, gdzie podejmują decyzje o tym czym IPCC się będzie zajmować, oraz wysłuchują sprawozdań z przebiegu dotychczasowych prac IPCC. Najważniejsze sesje plenarne dotyczą akceptacji raportów IPCC, o czym dokładniej napiszę za chwilę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poza sesjami plenarnymi IPCC istnieje jako kilkudziesięcioosobowa instytucja z siedzibą w Genewie i budżetem wysokości jednej dziesiątej budżetu IPN-u. To drugi, czysto biurokratyczny aspekt istnienia zespołu, którego zadaniem jest organizacja i koordynowanie działań w ramach zadań zleconych na sesjach plenarnych, przede wszystkim przygotowywaniem raportów podsumowujących stan badań nad klimatem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To właśnie raporty IPCC są najbardziej znanym efektem działalności tej organizacji, i jest pewną ironią losu że odpowiedzialni za nie naukowcy (autorzy i recenzenci) są z IPCC raczej luźno związani, a ogromna praca związana z przygotowywaniem raportów jest wykonywana na zasadzie wolontariatu. W praktyce raporty IPCC są “tylko” przeglądem literatury naukowej — przystępną syntezą kolektywnej wiedzy ludzkości na temat zmian klimatu, ich przyczyn i skutków, opracowaną w oparciu o wyniki badań naukowych przez najlepszych specjalistów na świecie. “Dużych” raportów IPCC (znanych jako AR, &lt;em&gt;Assessment Reports&lt;/em&gt;) ukazało się do tej pory pięć, a obecnie trwają prace nad szóstym, który zostanie opublikowany w 2021 roku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raport specjalny, który ukaże się w poniedziałek, został zamówiony przez uczestników paryskiej konferencji klimatycznej (COP21) trzy lata temu, na której postanowiono powstrzymać globalne ocieplenie na poziomie poniżej dwóch stopni Celsjusza ponad poziom przedindustrialny, oraz “podjąć działania” by ograniczyć wzrost średniej globalnej temperatury na poziomie półtora stopnia Celsjusza. Ten drugi, znacznie ambitniejszy (lub jak kto woli, bardziej nierealistyczny) cel został wprowadzony do tekstu porozumienia dzięki wieloletnim staraniom Sojuszu Małych Państw Wyspiarskich (AOSIS), będącego koalicją 39 państw &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; o terytoriach leżących nisko nad poziomem morza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sojusz argumentował, że wzrost poziomu wszechoceanu będący skutkiem globalnego ocieplenia nawet o 2 stopnie Celsjusza wystarczy, aby poważnie zagrozić istnieniu jego państw członkowskich, zatem społeczność międzynarodowa powinna zadeklarować jeszcze większe cięcia emisji gazów cieplarnianych, niż do tej pory. Zadaniem IPCC miało być sprawdzenie, w oparciu o dostępną literaturę naukową, jak wyglądałyby różnice w skutkach globalnego ocieplenia o 1,5°C i 2°C, oraz co należałoby zrobić, aby zatrzymać wzrost temperatury na tym niższym poziomie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procedura przygotowania SR15 wyglądała podobnie jak każdego innego raportu IPCC, choć ze względu na ograniczony zakres tematyczny, tempo prac mogło być znacznie szybsze niż zwykle &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, acz z uwzględnieniem wszystkich procedur, z których słynie IPCC. W szczególności, raport przeszedł dwie rundy zewnętrznych recenzji (w których uczestniczyć mógł, w praktyce, każdy chętny), a jego treść została formalnie zaakceptowana na pięciodniowej sesji plenarnej IPCC, która zakończyła się w sobotę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten ostatni proces akceptacji jest jednym z najbardziej kontrowersyjnych aspektów działalności IPCC, warto więc poświęcić mu kilka słów. Raporty piszą naukowcy — eksperci od danego tematu czy zagadnienia, poruszanego w rozdziale za który są odpowiedzialni — po czym na sesji plenarnej IPCC następuje prezentacja ich ustaleń, z którymi muszą się zapoznać delegaci-przedstawiciele rządów. Tak zwane “streszczenie dla decydentów” (SPM), czyli krótki dokument zawierający najważniejsze wnioski raportu, jest akceptowane przez delegatów zdanie po zdaniu, a jakiekolwiek wątpliwości co do źródeł, naukowego uzasadnienia, czy użytego słownictwa są wyjaśniane przez obecnych na miejscu naukowców. Choć można sobie wyobrazić sytuację, w której jakieś państwo wetuje ustalenia IPCC albo próbuje je znacząco zmienić, w praktyce nigdy do tego nie doszło — najlepszą obroną IPCC jest w takiej sytuacji pełna transparentność, a ponieważ wraz z publikacją zaakceptowanego tekstu raportu ukazują się też wersje wcześniejsze, oraz komentarze recenzentów i przedstawicieli rządów (i odpowiedzi autorów IPCC do tych komentarzy), łatwo byłoby zidentyfikować fragmenty, które uległy z powodów politycznych przekłamaniu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z drugiej strony, sam fakt formalnej akceptacji ustaleń nauki przez niemal wszystkie państwa świata jest nie do przecenienia dzisiaj, w erze “alternatywnych faktów” i “postprawdy”. Nawet politycy, którzy chętnie wygadują głupoty na temat zmian klimatu, pokornieją w konfrontacji z bardzo cierpliwymi naukowcami IPCC, i trudniej jest im później powtarzać, że globalne ocieplenie wymyśliło “paru cwaniaków”; również teza o “chińskim spisku”, w sytuacji gdy wnioski raportu IPCC przyjęło 195 krajów świata, tak jakby traci na wiarygodności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku SR15 najwięcej kontrowersji, jak można się spodziewać, przyciągnie problem “ujemnych emisji”. Od dawna wiadomo, że zatrzymanie globalnego ocieplenia poniżej 2°C będzie wymagało szybkiej redukcji emisji gazów cieplarnianych, tym szybszej, im później ją rozpoczniemy. Osiągnięcie celu 1,5°C wymagałoby albo rozpoczęcia cięcia emisji 20 lat temu, albo szybkiej i głębokiej dekarbonizacji globalnego systemu energetycznego, albo założenia, że nasi potomkowie poradzą sobie z problemem wdrażając technologię wychwytywania dwutlenku węgla z powietrza na globalną skalę. Rozwiązanie pierwsze jest niemożliwe z przyczyn fizycznych, drugie jest nieakceptowalne z przyczyn politycznych, zatem nie powinno nikogo dziwić że ostatnia opcja zdobyła dużą popularność, jako jedyna wykonywalny, przynajmniej na papierze, scenariusz w którym osiągany jest cel półtora stopnia. O tym jednak więcej będziecie mogli przeczytać w samym raporcie już za kilka godzin.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. W owych szczęśliwych, acz naiwnych czasach wczesnych lat 90-tych, terminy takie jak BECCS, CDR i “ujemne emisje” nie weszły jeszcze do słownika negocjatorów i naukowców zajmujących się długoterminową mitygacją zmian klimatu).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Nie wszystkie są małe, i nie wszystkie leżą na wyspach.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. COP21 zakończył się na początku grudnia 2015, akceptacja przez IPCC decyzji o przygotowaniu SR15 miała miejsce w kwietniu 2016, zdefiniowanie co w raporcie miało się znaleźć trwało do października, wybór autorów zakończono w styczniu 2017 roku; zatem w praktyce przygotowanie raportu zajęło mniej niż półtora roku. Dla porównania, decyzja o przygotowaniu szóstego raportu IPCC została podjęta w 2015 roku, a prace nad nim mają się zakończyć w 2021 roku.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 23:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/18/jeden-stopien-i-pol</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/18/jeden-stopien-i-pol</guid>
        
        
        <category>polityka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Wszystko, co prof. Świrski mógłby wiedzieć o średniej temperaturze globalnej</title>
        <description>&lt;p&gt;…gdyby mu się chciało.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Prof. Konrad Świrski &lt;a href=&quot;http://konradswirski.blog.tt.com.pl/paryskie-porozumienie-klimatyczne-odchylenie-sredniej-temperatury-definicja-naukowa-polityczna-mozna-ja-latwo-zrozumiec/&quot;&gt;poskarżył się&lt;/a&gt;, że nominacja jego wypowiedzi do konkursu na klimatyczną bzdurę roku to “pół zdania wyrwanego z kontekstu”, i postanowił ten brakujący kontekst dopisać, w nadziei że pozwoli to ocenić jego wypowiedzi i posty “w lepszy sposób”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przeczytałem więc jeszcze raz &lt;a href=&quot;http://www.cire.pl/item,142281,13,11,14,0,305807,0,o-tym-jak-mamy-zamknac-wszystkie-polskie-elektrownie-weglowe-do-2030-r-czyli--historia-pewnego-rysunku.html&quot;&gt;oryginalny tekst prof. Świrskiego&lt;/a&gt;, za który dostał nominację, i niestety nie sądzę, by mu się udało. Żadne dodatkowe wyjaśnienia nie czynią prawdziwymi stawianych tam tez, że “wskaźnika średniej temperatury nikt nie rozumie”, że “nie wiadomo, gdzie i jak mierzyć”, że “nie podajemy jakichkolwiek wzorów lub danych wejściowych”, gdy tak naprawdę chodziło o to, że to prof. Świrski nie rozumie, nie wie, i nie potrafi dotrzeć do publikacji zawierających wzory i dane wejściowe. Po czym, pomimo szumnych deklaracji o roli Rozumu i Dążeniu do Prawdy, obarcza winą za własną ignorancję nachalnych lobbystów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obszerny komentarz do tamtej wypowiedzi prof. Świrskiego można znaleźć &lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/aktualnosci/prof-swirski-nie-odchodzmy-od-wegla-modlmy-sie-tylko-zeby-klimat-dal-nam-zyc-221&quot;&gt;na portalu Nauka o Klimacie&lt;/a&gt;. Wydaje mi się, że większość podnoszonych przez niego wątpliwości znajduje tam wyjaśnienie (a jak nie, to są wyjaśnione szczegółowo w odległych o jedno kliknięcie źródłach), ale pomimo tego w najnowszym wpisie na blogu wciąż widoczne jest niezrozumienie pojęć i metod jakimi posługuje się klimatologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spróbuję do podnoszonych przez niego pytań i wątpliwości odnieść się poniżej; choć postaram się unikać dłuższych cytatów, mam nadzieję że uda mi się wiernie sparafrazować argumenty prof. Świrskiego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nikt-nie-rozumie-co-to-rednia-temperatura&quot;&gt;NIKT NIE ROZUMIE CO TO ŚREDNIA TEMPERATURA&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Choć Porozumie Paryskie nie definiuje &lt;em&gt;każdego&lt;/em&gt; pojawiającego się w nim pojęcia, w tym konkretnym przypadku nie ma wątpliwości że cel traktatu jest wyrażony w odniesieniu do indeksu klimatycznego, który jest używany w literaturze naukowej od ponad pół wieku, i którego wartość jest regularnie (co miesiąc) obliczana przez kilka ośrodków naukowych, z bardzo zbliżonymi wynikami. Już samo to powinno mu silnie zasugerować, że &lt;em&gt;ktoś&lt;/em&gt; rozumie czym jest anomalia (odchylenie) średniej temperatury globalnej i w jaki sposób się ją definiuje, nawet jeśli on sam ma z jego zrozumieniem problemy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nie-wiadomo-kiedy-bya-epoka-przedindustrialna&quot;&gt;NIE WIADOMO KIEDY BYŁA EPOKA PRZEDINDUSTRIALNA&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pojęcie epoki przedindustrialnej jest używane od co najmniej pięćdziesięciu lat (nie jest więc pojęciem nowym, jak twierdzi prof. Świrski), a jego sens wydaje się dość jasny: jest to okres poprzedzający rewolucję przemysłową, a w konsekwencji związaną z nim eksploatację paliw kopalnych, która rozpoczeła się w drugiej połowie XVIII wieku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Można arbitralnie wskazać jakieś wydarzenie historyczne i powiedzieć, że “dokładnie” tutaj kończy się jedna epoka a zaczyna druga (tym właśnie problemem demarkacyjnym zajmuje się aktualnie specjalna grupa robocza w &lt;a href=&quot;https://quaternary.stratigraphy.org/workinggroups/anthropocene/&quot;&gt;Podkomisji ds. Stratygrafii Czwartorzędu&lt;/a&gt;), ale z punktu widzenia praw fizyki nie ma to większego sensu. Wpływ antropogenicznych gazów cieplarnianych na klimat był znikomy w roku 1750, i nawet sto lat później był stosunkowo niewielki (aczkolwiek już wtedy mógł być mierzalny &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;). Biorąc pod uwagę wszystkie niepewności związane z rekonstruowaniem zmian klimatu w ostatnich 200-250 latach, niewielkie różnice wynikające z odmiennych definicji epoki przedindustrialnej i “długoterminowych wahań temperatury” nie mają dużego wpływu na to jak definiujemy cele klimatyczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładowo, gdyby prof. Świrski przeczytał prace naukowe (albo chociaż ich streszczenia), do których się w swoim wpisie odwołuje &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, dowiedziałby się że różne definicje “okresu przedindustralnego” mają na szacunki globalnych zmian temperatury wpływ mniejszy niż 0.2°C. Odpowiada to mniej więcej dekadzie globalnego ocieplenia przy jego obecnym tempie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ile-wynosi-warto-referencyjna-redniej-temperatury&quot;&gt;ILE WYNOSI WARTOŚĆ REFERENCYJNA ŚREDNIEJ TEMPERATURY&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pytanie o “dokładną” wartość referencyjną temperatury globalnej ma mniej więcej tyle sensu, co pytanie o wartość referencyjną poziomu wszechoceanu. Co do zasady można obliczyć i jedno (około 13,5ºC), i drugie (około 3,7 km), ale nie musimy znać wyniku aby oszacować, z dużą dokładnością, &lt;em&gt;zmiany&lt;/em&gt; tych wartości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku temperatury dolnej warstwy atmosfery wynika to z praw fizyki, które nakładają silne ograniczenia na ilość energii, które może tracić płynąca przez jakiś obszar parcela powietrza. Dlatego też zmiany temperatur, uśrednione w dłuższych niż kilka dni okresach, są skorelowane na obszarach setek kilometrów. Przykładowo, jeśli w jakimś miesiącu jest cieplej niż zwykle, to jest cieplej niż zwykle w całej Polsce: i w Łebie, i w Warszawie, i na Kasprowym Wierchu, nawet jeśli wartości zmierzonych temperatur różnią się o mniej więcej 10ºC. Na podstawie pomiarów z tych trzech lokalizacji można obliczyć &lt;em&gt;zmiany&lt;/em&gt; temperatury całej Polski w skali miesięcznej czy rocznej z dokładnością do kilku dzięsiętnych części stopnia. Obliczenie, w oparciu o te same dane, “średniej temperatury Polski” z taką samą dokładnością byłoby oczywiście niemożliwe.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;skoro-mamy-paci-to-najpierw-precyzyjnie-zdefiniujmy&quot;&gt;SKORO MAMY PŁACIĆ TO NAJPIERW PRECYZYJNIE ZDEFINIUJMY&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Odnoszę wrażenie, że prof. Świrski nie do końca rozumie, na czym polega Porozumienie Paryskie i co jest jego celem. To nie ograniczenie prędkości, za którego przekroczenie trzeba płacić mandat. Istotą Porozumienia jest &lt;em&gt;dobrowolna&lt;/em&gt; redukcja emisji gazów cieplarnianych, z długoterminowym celem zdefiniowanym jako ograniczenie globalnej zmiany temperatury do 2 stopni Celsjusza, ponieważ w ten sposób zmniejszamy ryzyko niebezpiecznej dla ludzkości modyfikacji globalnego klimatu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cel 2ºC jest, z naukowego punktu widzenia, probabilistyczny, bo niemożliwe jest (przynajmniej na razie) &lt;em&gt;dokładne&lt;/em&gt; obliczenie, czy np. rozpad lądolodu Antarktydy Zachodniej zachodzi przy wzroście temperatury o 2ºC, 2,12ºC, czy 3,5ºC względem jakiegoś arbitralnego poziomu sprzed 200 czy 300 lat. Co więcej, ponieważ skutki zmian klimatu ostatecznie zależą od &lt;em&gt;lokalnej&lt;/em&gt; zmiany temperatury, w teorii można je określić &lt;em&gt;nawet jeśli&lt;/em&gt; nie wiemy, jak dokładnie wyglądał klimat w XVIII wieku czy kiedykowiek idziej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tym bardziej między bajki można włożyć tezę prof. Świrskiego, że “jedno miejsce po przecinku” może oznaczać “zupełnie inny kierunek polityki klimatycznej”. Ostatecznym celem polityki klimatycznej jest zakończenie użytkowania atmosfery (i oceanów, ale to trochę inna historia) jako darmowego wysypiska śmieci dla produktów spalania kopalin. Implikuje to redukcję emisji gazów cieplarnianych niemal do zera, i ten prosty fakt nie ulegnie zmianie, jeśli za 10 czy 20 lat jakieś badania wskażą, że w 1750 roku średnia temperatura globalna wynosiła nie 13,5ºC, a 13,7ºC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tym bardziej nie musimy się obawiać, że nasze obecne cele redukcyjne okażą się zbyt ambitne. Robimy zdecydowanie zbyt mało, by miało to się stać w najbliższej przyszłości “problemem”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ale-mierzenie-temperatury-jest-trudne&quot;&gt;ALE MIERZENIE TEMPERATURY JEST TRUDNE&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Wiele problemów we współczesnej nauce jest, jak to określił prof. Świrski, “niebanalnych”. Zmierzenie masy protonu jest niebanalne. Zbudowanie drzewa filogenetycznego żyjących na Ziemi organizmów jest niebanalne. Dowód twierdzenia Fermata jest niebanalny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to, że jakiś problem naukowy jest trudny, albo że prof. Świrski czegoś nie rozumie, nie znaczy że tego “nikt nie rozumie”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W tym konkretnym przypadku “niebanalny problem” został rozwiązany, i od wielu lat klimatolodzy potrafią obliczyć zmiany średniej temperatury globalnej z dużą dokładnością. Mówią o tym nawet odnośniki, które prof. Świrski co prawda przekleja, ale chyba ich nie doczytał do końca. Przykładowo, cytując pierwsze zdanie z mojego FAQ o pomiarach temperatury&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Żeby nie być gołosłowny to właśnie na portalu naukaoklimacie.pl jest przywoływany link http://doskonaleszare.blox.pl/2011/01/FAQ-Pomiary-temperatury.html i tam literalnie „W jaki sposób można porównywać temperatury mierzone 100 lat temu, przy użyciu ówczesnych przyrządów i metod, z pomiarami współczesnymi?&lt;br /&gt;
Krótka odpowiedź brzmi: „Zazwyczaj nie można”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;nie zauważa, że dosłowanie następne zdanie, oraz kolejne dwa akapity, zawierają wyjaśnienie tego, w jaki sposób klimatolodzy &lt;em&gt;potrafią&lt;/em&gt; rekonstruować zmiany temperatur pomimo tego, że pomiary wykonywane w różnych okresach zwykle nie są bezpośrednio porównywalne. Podobnie jest zresztą z materiałami NASA GISS, do których co prawda linkuje, ale najwyraźniej przeczytał tylko pierwsze zdanie (i to zresztą niedokładnie, bo nie ma tam mowy o “pracach Hansena z lat 70”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trudno więc poważnie traktować kogoś, kto głośno domaga się “precyzyjnych” definicji i “dokładnych” wyliczeń, a nie chce mu się nawet przeczytać ze zrozumieniem kilku zdań, bezpośrenio nawiązujących do stawianych przez niego pytań.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ale-dlaczego-2c&quot;&gt;ALE DLACZEGO 2⁰C&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Bo decydenci polityczni, w oparciu o najlepszą dostępną wiedzę naukową dotyczącą skutków zmian klimatu, uznali że większy wzrost średniej globalnej temperatury byłby zbyt ryzykowny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choć prof. Świrski sugeruje, że cel Porozumienia Paryskiego został wymyślony niedawno, po czym dorobiono do niego naprędce uzasadnienie, w rzeczywistości było, jak można się spodziewać, zupełnie inaczej. Badania nad tym, jak powinna wyglądać stabilizacja klimatu, jakie są związane z tym koszty i jakie ryzyko, były prowadzone od końca lat 80-tych. Dobrym przykładem może być raport grupy roboczej AGGG, której raport ukazał się jeszcze w 1990 roku &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, a której prace kontynuowało (i wciąż kontynuuje) IPCC przez kolejnych 28 lat.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ale-dlaczego-15c&quot;&gt;ALE DLACZEGO 1.5⁰C&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Bo koalicja państw wyspiarskich i najmniej rozwiniętych stwierdziła, też w oparciu o najlepszą dostępną wiedzę naukową, że &lt;em&gt;dla nich&lt;/em&gt; zbyt ryzykowny jest wzrost średniej temperatury globalnej przekraczający półtora stopnia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest to zresztą dobrą ilustracją dla kolejnej kwestii, której nie rozumie prof. Świrski: otóż proces negocjacyjny dotyczący ograniczenia globalnego ocieplenia nie polegał na tym, że naukowcy zebrali się, ustalili co jest dla ludzkości najlepsze, po czym podyktowali politykom co należy zrobić. Oczywiście, naukowcy też są ludźmi, i mogą mieć własne opinie na temat tego, co należy robić i w jaki sposób; wielu z nich zresztą te opinie wygłasza publicznie, w tej czy innej formie. Jednak w ostatecznym rozrachunku decyzje podejmują nie naukowcy, tylko politycy, którzy mogą się różnić wyznawanymi ideologiami, wartościami, i przekonaniami co do tego jakie metody są akceptowalne i jakie cele uświęcają środki. Dodatkowy, ambitny (czy, jak mówią co bardziej cynicznie nastawione osoby, niemożliwy) cel redukcyjny 1.5⁰C był własnie owocem buntu najbiedniejszych państw świata, które w XXI wieku będą ponosić konsekwencje działań państw bogatszych.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ale-wyniki-pomiarw-s-rne&quot;&gt;ALE WYNIKI POMIARÓW SĄ RÓŻNE&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nie są.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prof. Świrski porównuje dwa wykresy, jeden przedstawiający analizę NASA GISS, drugi analizę z unijnego projektu Copernicus CCS, i pisze że na tym pierwszym “temperatura ruszyła w górę szybciej, bo od 1980”, a na drugim “zmiany następowały aż dekadę później”. W rzeczywistości tempo zmian temperatury jest niemal identyczne, a różnice wynikają tylko z innego sposobu prezentacji — NASA przedstawia odchylenia roczne względem średniej z lat 1951-1980, Copernicus 12-miesięczną średnią ruchomą odchyleń miesięcznych względem lat 1981-2010. Jeśli narysujemy obie serie w ten sam sposób, zgodność między nimi jest bardzo dobra — i to pomimo tego, że projekt Copernicus oparty jest o reanalizę historyczną, w ramach której uwzględnia się (“asymiluje”) kilka rzędów wielkości więcej danych, a zamiast interpolacji statystycznej używa numerycznego modelu atmosfery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Porównanie zmian średniej globalnej temperatury w analizie Copernicus CCS (niebieskie i czerwone słupki) i NASA GISS (czarna kreska). Wykresy przedstawiają anomalie miesięczne, wygładzone średnią 12-miesięczną.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/era_vs_gistemp.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apel prof. Świrskiego, aby “poważnie” traktować problem pomiarów temperatury, trudno mi więc uznać za szczery.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Abram N.E., et al. (2016): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/nature19082&quot;&gt;“Early onset of industrial-era warming across the oceans and continents”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 536, 411–418.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Hawkins E., et al. (2017): &lt;a href=&quot;https://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/BAMS-D-16-0007.1&quot;&gt;“Estimating Changes in Global Temperature since the Preindustrial Period”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Bull. Am. Meteorol. Soc.&lt;/em&gt; 98, 9.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Schurer A.P., et al. (2017): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/nclimate3345&quot;&gt;“Importance of the pre-industrial baseline for likelihood of exceeding Paris goals”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 7, 563–567.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Rijsberman F., Swart R.J. (1990): &lt;a href=&quot;https://www.sei-international.org/mediamanager/documents/Publications/SEI-Report-TargetsAndIndicatorsOfClimaticChange-1990.pdf&quot;&gt;“Targets and indicators of climate change”&lt;/a&gt;, Stockholm Environment Institute.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 22:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/18/czego-nie-rozumie-prof-swirski</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/18/czego-nie-rozumie-prof-swirski</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O klimatycznym optimum</title>
        <description>&lt;p&gt;Czytelnik poprosił mnie o komentarz do tekstu Mariusza Agnosiewicza “Klimatyczny katastrofizm kontra klimatyczne optimum”, &lt;a href=&quot;https://www.racjonalista.pl/kk.php?s=10195&quot;&gt;opublikowanego&lt;/a&gt; na łamach portalu &lt;em&gt;racjonalista.pl&lt;/em&gt;, według opinii jego redaktorów “serwisu propagatorów racjonalnego myślenia”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Od razu muszę przyznać, że nie do końca zrozumiałem, czym jest tytułowy “klimatyczny katastrofizm”, bo w artykule pojęcie to nie jest niestety zdefiniowane. W zamierzeniu autora artykułu ma być on polemiką z jedną “katastroficzną” tezą&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;że żyjemy obecnie w najcieplejszym okresie „ever” („od 110 tys. lat”).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;jednak wobec braku konkretnych przykładów katastroficznych “teorii” które według jego słów miałyby dzisiaj “dominować”, trudno nie odnieść wrażenia że to polemika z wymyślonym przez Agnosiewicza chochołem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Być może “klimatyczny katastrofizm” jest równoznaczny z poglądem, że nieograniczona antropogeniczna emisja gazów cieplarnianych doprowadzi do jakiegoś rodzaju cywilizacyjnej i/lub ekologicznej katastrofy — jeśli tak, to faktycznie jest z tym związana teza, iż skutkiem modyfikacji składu atmosfery przez człowieka będzie zmiana klimatu wykraczająca poza ramy naturalnej zmienności w jakimś historycznym czy geologicznym okresie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To że katastrofa jeszcze nie nastąpiła, albo nie została jeszcze zaobserwowana, nie oznacza że nie może wystąpić w przyszłości. Po to między innymi mamy naukę, żeby ostrzegała nas przed niebezpiecznymi konsekwencjami naszych działań, w miarę możliwości &lt;em&gt;zanim&lt;/em&gt; tych konsekwencji doświadczymy. Przykładowo, cel Porozumienia Paryskiego — ograniczenie wzrostu średniej globalnej temperatury do 2°C ponad poziom przedindustrialny — jest sformułowany w taki sposób, że jeśli uda się nam go kolektywnie osiągnąć, to najprawdopodobniej nie doświadczymy globalnego ocieplenia większego niż to z interglacjału eemskiego &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Gdyby więc okazało się, że faktycznie już żyjemy “w najcieplejszym okresie ever”, znaczyłoby to że coś zrobiliśmy źle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W dalszej części artykułu Agnosiewicz zajmuje się jednak jeszcze inną tezą: że w średniowieczu na obszarze Polski było cieplej niż obecnie. To ograniczenie się do malutkiego kawałka planety (przy dość wybiórczej, jak zaraz zobaczymy, selekcji badań mających tę tezę potwierdzać) w kontekście dyskusji o skutkach &lt;em&gt;globalnego&lt;/em&gt; ocieplenia nie ma wiele sensu, bo nawet jeśli w uśrednionym, &lt;em&gt;globalnym&lt;/em&gt; sensie temperatura planety jest wyższa niż kiedykolwiek w ciągu ostatniego tysiąca czy dwóch tysięcy lat, wciąż to jednak nie oznacza, że to samo możemy powiedzieć o zmianach &lt;em&gt;regionalnego&lt;/em&gt; klimatu, zwłaszcza biorąc pod uwagę duże niepewności związane z rekonstruowaniem dawnego klimatu &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doskonale widać to właśnie na przykładzie średniowiecznego optimum klimatycznego, które historycznie zostało zidentyfikowane wpierw przez europejskich i amerykańskich klimatologów dla obszaru Północnego Atlantyku. Późniejsze badania paleoklimatyczne, prowadzone w innych rejonach świata, sugerują jednak że &lt;em&gt;regionalne&lt;/em&gt; zmiany klimatu nie były ze sobą zsynchronizowane w tym sensie, że wszędzie było &lt;em&gt;jednocześnie&lt;/em&gt; cieplej albo zimniej. Największy międzynarodowy projekt naukowy zajmujący się rekonstruowaniem klimatu ostatnich 2 tysięcy lat, PAGES 2k, podsumował w 2013 roku wyniki dotychczas przeprowadzonych badań następująco &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;There were no globally synchronous multi-decadal warm or cold intervals that define a worldwide Medieval Warm Period or Little Ice Age, but all reconstructions show generally cold conditions between ad 1580 and 1880, punctuated in some regions by warm decades during the eighteenth century. The transition to these colder conditions occurred earlier in the Arctic, Europe and Asia than in North America or the Southern Hemisphere regions.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ten problem — wynikający po części z dużej niepewności rekonstruowanych parametrów klimatycznych — widać nawet w przywoływanych przez Agnosiewicza publikacjach, mających dowodzić że w Polsce było cieplej przez “calutkie średniowiecze”. Cytat z Daviesa mówi o optimum klimatycznym w XIV wieku, kiedy pokazywana kilka akapitów niżej rekonstrukcja Christiansena i Ljungqvista wskazuje już na znaczne ochłodzenie w porównaniu do największego ocieplenia z przełomu X i XI wieku; maksimum występowania salwinii pływającej w Gdańsku (a zatem, jak sugeruje Agnosiewicz, najwyższe temperatury) jest określone na VII-VIII wiek, a owocowanie osoki aloesowatej — ponownie, według Agnosiewicza niezbity dowód że było wtedy cieplej niż obecnie — na VI, VIII, IX i XIII wiek. Rekonstrukcje klimatu oparte o dane paleobotaniczne są przy tym o tyle kłopotliwe, że temperatura rzadko bywa jedynym czynnikiem limitującym zasięg jakiegoś gatunku; w dodatku rośliny mogą być bardziej czułe na zmiany temperatur w wąskim zakresie cyklu sezonowego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dodatkowym problemem w interpretacji przywoływanych przez Agnosiewicza danych jest to, że antropogeniczna zmiana klimatu następuje w tak szybkim tempie, że znacznie słowa “obecnie” szybko się dezaktualizuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładowo, książka “Boże igrzysko” Normana Daviesa, od której zaczyna Agnosiewicz, została opublikowana w 1981 roku, zatem cytowani w niej, bliżej niesprecyzowani “autorzy licznych prac” mogli odnosić się, w najlepszym wypadku, do stanu badań z lat 70-tych ubiegłego wieku. Nawet gdyby więc przyjąć za dobrą monetę tezę, że “badania prowadzone w Karkonoszach wykazały, że piętro lasu sięgało w XIV w. aż o 200 m wyżej niż obecnie”, to od tamtego &lt;em&gt;obecnie&lt;/em&gt; upłynęło co najmniej 40 lat, w czasie których ten rejon ocieplił się o ponad 1 stopień Celsjusza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podobne zastrzeżenia dotyczą również kolejnej cytowanej pracy: rekonstrukcji paleoklimatycznej Christiansena i Ljungqvista &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;. Choć Agnosiewicz utrzymuje, że “apogea temperaturowe miały miejsce około 1000 roku oraz około roku 2000, przy czym ten pierwszy był cieplejszy”, w rzeczywistości rekonstrukcja kończy się na roku 1973. Gdyby porównać rekonstrukcję ze współczesnymi pomiarami instrumentalnymi dla tego samego obszaru (30-90°N), okazałoby się że ostatnie 10 lat jest sporo (0,4°C) cieplejsze od najcieplejszej dziesięciolatki w rekonstrukcji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Żyjące w Polsce rośliny oczywiście też zauważyły, że klimat się zmienia. Cytowana przez Agnosiewicza praca na temat historycznego zasięgu salwinii pływającej &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;, która rzekomo ma wynikać, iż w średniowieczu było cieplej niż teraz, w rzeczywistości nic takiego nie stwierdza. Co więcej, sami naukowcy piszą o bezprecedensowej inwazji tego gatunku w ostatnich kilkunastu latach:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Until 1999, i.e. for 126 years following 1873, small populations of this species were recorded in 17 localities. A rapid change took place between 2000 and 2003 when the number of localities increased to 49 and local populations expanded vigorously (Markowski et al. 2004). In the Gdańsk region S. natans occupies oxbows, ditches and drains supplied with nitrogen and phosphorous compounds, especially in places protected from wind, sun-heated in summers and usually not frozen to the bottom during winter (Gałka 2011). Recently, in many places it has been playing the role of a biological invader, covering water surfaces with a thick floating mat and choking large hydro-regulation systems and waterways. We do not know of any historical sources that tell of a similar proliferation of S. natans in this area. The recent expansion in the Gdańsk region has been attributed to the climate warming observed during the last decade (Markowski et al. 2004).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Swój artykuł Agnosiewicz kończy obszernymi cytatami z książki prof. Przemysława Mastalerza, nieżyjącego już chemika, który swoją emeryturę postanowił spędzić uprawiając denializm klimatyczny i nie tylko (zasięg zainteresowań profesora obejmował też DDT, dziurę ozonową, dioksyny itd.). Niestety, cytaty te wyrażają głównie ignorancję autora co do przyczyn naturalnych zmian klimatu, procesów inicjujących zlodowacenia i ich koniec, a także fizyki “domniemywanego” efektu cieplarnianego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pisałem na ten temat już wielokrotnie, więc tym razem tylko krótko: &lt;em&gt;wiemy&lt;/em&gt;, że obecny interglacjał nie ma szans zakończyć się przy tak wysokim poziomie CO₂ jak obecny &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#przyp7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;, czynniki które kształtowały zmiany klimatu w przeszłości są całkiem dobrze poznane &lt;a href=&quot;#przyp8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;, a symulacje przyszłych zmian klimatu uwzględniają zarówno antropogeniczne, jak i naturalne czynniki determinujące klimat na Ziemi &lt;a href=&quot;#przyp9&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;. O (antropogenicznych) przyczynach obecnego globalnego ocieplenia wiedzieliśmy już 20 lat temu wystarczająco dużo, kiedy prof. Mastalerz pisał swoją książkę; dzisiaj wiemy na ten temat jeszcze więcej, i wciąż nie udało się nikomu znaleźć postulowanych przez przez niego “potężnych a nieznanych czynników”, które mogłyby wyjaśnić lepiej obserwowane zmiany klimatu niż znane nam prawa fizyki. Niewiedzę Mastalerza można było jeszcze usprawiedliwiać, biorąc pod uwagę podeszły wiek i~ideologiczne zacietrzewienie profesora. Nie rozumiem jednak, dlaczego serwis określający się jako “baza intelektualną polskich racjonalistów” miałby się na jego książkę powoływać dzisiaj, w 2018 roku.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Uważny czytelnik zauważy, że nie skomentowałem wstępu do artykułu Agnosiewicza, w którym wymienione są “nietypowe w skali naszego życia rzeczy pogodowe”, które według autora są manifestacją ”osłabienie wiru polarnego”. Niestety, prostowanie wszystkich bzdur zawartych w tym jednym fragmencie zajęłoby mi kolejną długą blognotkę.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1) Pierwotna definicja celu klimatycznego 2 stopni, zaproponowana 40 lat temu przez Williama Nordhausa, wyznaczała go właśnie jako maksymalne ocieplenie doświadczone w okresie ostatnich kilkuset tysięcy lat. Patrz np. Jaeger C. C. i Jaeger J. (2011), &lt;a href=&quot;https://www.pik-potsdam.de/members/cjaeger/publications/2010-2000-1/three%20views.pdf&quot;&gt;“Three views of two degrees”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Reg Environ Change&lt;/em&gt;,) 11 (Suppl 1):S15–S26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2) Przykładowo, bardzo znana — również dzięki komiksowi xkcd — rekonstrukcja Marcotta et al. z 2013 roku (&lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/339/6124/1198&quot;&gt;“A Reconstruction of Regional and Global Temperature for the Past 11,300 Years”&lt;/a&gt;) nie pozwalała na stwierdzenie, że &lt;em&gt;obecne&lt;/em&gt; ocieplenie przekracza maksimum ocieplenia w holocenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3) PAGES 2k Consortium (2013): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/ngeo1797&quot;&gt;“Continental-scale temperature variability during the past two millennia”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Geoscience&lt;/em&gt; 6, 339–346.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4) Christiansen B. i Ljungqvist F. C. (2012): &lt;a href=&quot;https://www.clim-past.net/8/765/2012/cp-8-765-2012.pdf&quot;&gt;“The extra-tropical Northern Hemisphere temperature in the last two millennia: reconstructions of low-frequency variability”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Clim. Past&lt;/em&gt;, 8, 765–786.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5) Święta-Musznicka J., et al (2011): &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/s10933-011-9505-1&quot;&gt;“Salvinia natans in medieval wetland deposits in Gdańsk, northern Poland: evidence for the early medieval climate warming”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Paleolimnology&lt;/em&gt;, 45, Issue 3, pp 369–383.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6) Ganopolski A., et al (2016): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/nature16494&quot;&gt;“Critical insolation–CO2 relation for diagnosing past and future glacial inception”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 529, 200–203.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7) Yin Q. i Berger A. (2015): &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S027737911500150X&quot;&gt;“Interglacial analogues of the Holocene and its natural near future”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Quaternary Science Reviews&lt;/em&gt;, 120, pp 28-46.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp8&quot;&gt;&lt;/a&gt;8) Masson-Delmotte, V., et al (2013): &lt;a href=&quot;http://www.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/wg1/WG1AR5_Chapter05_FINAL.pdf&quot;&gt;“Information from Paleoclimate Archives”&lt;/a&gt;, w: &lt;em&gt;Climate Change 2013: The Physical Science Basis. Contribution of Working Group I to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp9&quot;&gt;&lt;/a&gt;8) Eyring V., et al (2016): &lt;a href=&quot;https://www.geosci-model-dev.net/9/1937/2016/gmd-9-1937-2016.pdf&quot;&gt;“Overview of the Coupled Model Intercomparison Project Phase 6 (CMIP6) experimental design and organization”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Geosci. Model Dev.&lt;/em&gt;, 9, 1937–1958.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 13:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/18/o-klimatycznym-optimum</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/18/o-klimatycznym-optimum</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czego nie pokazał Svensmark</title>
        <description>&lt;p&gt;Skoro reaktywacja bloga tak świetnie mi idzie, dzisiaj napiszę kilka słów o ostatnim artykule Henrika Svensmarka i wpływie promieniowania kosmicznego na klimat.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Portal PAP &lt;a href=&quot;http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news%2C27691%2Cnaukowcy-wybuchy-supernowych-wplywaja-na-klimat-ziemi.html&quot;&gt;pisze&lt;/a&gt; o badaniach Svensmarka tak&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Promieniowanie z eksplodujących gwiazd oddziałuje na ziemskie zachmurzenie - wynika z nowej publikacji w “Nature Communications”. Opisany mechanizm mógł częściowo decydować o średniowiecznym ociepleniu, tzw. małej epoce lodowcowej czy zmianach klimatu XX wieku.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I w sumie się nie dziwię, bo w dzisiejszych smutnych czasach niewiele redakcji naukowych stać na to, by zrobić coś więcej niż przetłumaczenie notki prasowej wrzuconej na EurekaAlert czy inne agregatory naukowych newsów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od razu zatem sprostuję: z publikacji Svensmarka i kolegów &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;nie wynika&lt;/em&gt;, że promieniowanie z eksplodujących gwiazd oddziałuje na ziemskie zachmurzenie (no chyba, że taka supernowa wybuchnie bardzo blisko Ziemi…). Wyniki badań nie odnoszą się też ani do średniowiecznego ocieplenia, ani do małej epoki lodowej, a już na pewno nie do globalnego ocieplenia obserwowanego w ostatnim stuleciu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie wątpię, że autorzy bardzo &lt;em&gt;chcieliby&lt;/em&gt;, żeby z ich badania dowiodły, że globalne ocieplenie jest spowodowane przez zmiany strumienia promieniowania kosmicznego.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Opublikowane opinie recenzentów wskazują, że w pierwszej wersji tego artykułu spekulacje o klimacie zajmowały znacznie bardziej eksponowane miejsce, trafiając m.in. do abstraktu, i dopiero po ich komentarzach zostały usunięte jako niemające wiele wspólnego z rzeczywistymi wnioskami z badań.&lt;/span&gt; W końcu hipotezę tę Svensmark głosi już od dwudziestu lat, z miernymi efektami: znajdowane przez niego korelacje pomiędzy zachmurzeniem a promieniowaniem rozpadały się jak domek z kart, gdy tylko zaczęli zajmować się tym inni specjaliści, analizując dłuższe szeregi danych obserwacyjnych i uwzględniając ignorowane przez Svensmarka niepewności i błędy systematyczne &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak niektórzy pamiętają, na początku udało mu się nawet zainteresować naukowców z CERN-u, którzy — opierając się o twierdzenia Svensmarka — &lt;a href=&quot;http://physicsworld.com/cws/article/news/1998/nov/26/cern-plans-global-warming-experiment&quot;&gt;zapowiadali nawet&lt;/a&gt;, że mechanizm ten będzie mógł wyjaśnić co najmniej połowę wzrostu średniej globalnej temperatury w ostatnim stuleciu. Minęło niemal dwadzieścia lat, w czasie których CERN sfinansował eksperyment CLOUD, który miał tę hipotezę zweryfikować — i tak się też stało. Niestety dla Svensmarka, była to weryfikacja negatywna &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, a wpływ promieniowania kosmicznego na tworzenie się jąder nukleacji chmur okazał się być znikomy w porównaniu z innymi, naturalnymi i antropogenicznymi czynnikami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla klimatologów nie było to oczywiście niespodzianką. Hipoteza Svensmarka implikuje, że spadek aktywności słonecznej, powodując wzrost strumienia galaktycznego promieniowania kosmicznego i postulowany wzrost zachmurzenia, powinien prowadzić do globalnego &lt;em&gt;ochłodzenia&lt;/em&gt;. Takiego ochłodzenia nie obserwujemy, zatem promieniowanie kosmiczne znaczącego wpływu na klimat nie ma. Ani Svensmark, ani jego apologeci nigdy nie wyjaśnili tego paradoksu.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Czasami ktoś próbował tłumaczyć to odwołując się do inercji systemu klimatycznego — że owszem, powinniśmy obserwować globalne ochłodzenie, i takie ochłodzenie nadejdzie niebawem. Problem w tym, że mechanizm postulowany przez Svensmarka działa “od góry”, czyli poprzez modyfikację bilansu promieniowania u szczytu atmosfery, zatem powinien być mierzalny bez żadnego opóźnienia.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Strumień promieniowania kosmicznego (niebieski) i anomalia średniej temperatury globalnej (czerwony). Skala strumienia GCR została odwrócona (zgodnie z hipotezą Svensmarka, powinien być anty-skorelowany z temperaturą). Źródła danych: GISTEMP, NMDB (Moskwa).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp_vs_gcr.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak zatem wyjaśnić wyniki właśnie opublikowanych badań Svensmarka i jego kolegów? Mam kilka podejrzeń.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pierwsze, nie jestem przekonany że naprawdę zmierzono to, co autorzy twierdzą, że zmierzono. Rachunek błędów nigdy nie był silną stroną Svensmarka (ponownie polecam lekturę np. &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;), ale w najnowszej jego pracy występuje w postaci szczątkowej, a raportowane niepewności są duże nawet przy jednosigmowych przedziałach podawanych przez autorów.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Z podsumowania wyników zobrazowanego na fig. 4 wynika, że gdyby niepewności rozszerzyć do 2σ, połowa z eksperymentów (V1, V2, V3, V5, V10 i V11) byłaby spójna z efektem zerowym.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
Po drugie, nawet gdyby zmierzony efekt przyspieszenia tempa wzrostu aerozolu siarczanego — rzędu 1-4% jak podają autorzy — był realny, wcale nie jest powiedziane że odgrywa znaczącą rolę w rzeczywistej atmosferze. Warunki w których przeprowadzano eksperyment były dość ekstremalne (np. koncentracja par kwasu siarkowego była kilkadziesiąt razy wyższa, niż w ziemskiej troposferze), i nie uwzględniały innych związków i typów aerozolu biorących udział w tworzeniu jąder nukleacji chmur.&lt;br /&gt;
Po trzecie, autorzy próbują obudować swoje wyniki spekulacjami, które uzasadniały cytowaną w notce prasowej PAPu tezę, że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w końcu znaleźliśmy ostatni element układanki tłumaczący, jak cząstki z kosmosu wpływają na klimat Ziemi. Daje nam to zrozumienie, w jaki sposób zmiany powodowane przez aktywność Słońca czy supernowej oddziałują na klimat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niestety, jeśli przyjrzeć się bliżej, spekulacje te są oparte o bardzo selektywny przegląd literatury przedmiotu: niemal wyłącznie samo-cytowania (których w sumie, w całym artykule jest &lt;em&gt;aż&lt;/em&gt; 26%). Co gorsza, w wielu przypadkach są to cytowania starych prac autorów, które po prostu okazały się być błędne. Przykładem mogą być ref. 14 (artykuł Svensmarka z 1998 r. &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;) i ref. 17, 18 i 19 (artykuły Shaviva z 2008, 2002 i 2003 r.), przywoływane na poparcie “obserwowanych” korelacji strumienia GCR z klimatem Ziemi. Rozumiem potrzebę podpompowania dorobku autorów i ich wewnętrzne przekonanie, że mieli rację, ale umieszczanie błędnych, własnych badań w takim kontekście jest po prostu nieuczciwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. Bardzo dobre podsumowanie świeżej literatury przedmiotu na ten temat można znaleźć na portalu &lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/aktualnosci/o-tym-jak-promieniowanie-kosmiczne-nie-wplywa-na-klimat-262&quot;&gt;Nauka o Klimacie&lt;/a&gt;, do którego odwiedzin gorąco zachęcam.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt; Svensmark H., Enghoff M. B., Shaviv N. J., Svensmark J. (2017): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41467-017-02082-2&quot;&gt;“Increased ionization supports growth of aerosols into cloud condensation nuclei”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Communications&lt;/em&gt; 8, 2199. &lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt; Laken B. A., et al (2012): &lt;a href=&quot;https://www.atmos-chem-phys-discuss.net/12/C962/2012/acpd-12-C962-2012.pdf&quot;&gt;“Interactive comment on Effects of cosmic ray decreases on cloud microphysics by J. Svensmark et al.”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Chemistry and Physics Discussisons&lt;/em&gt;, 12, C962–C973, (szczególnie fig. 2 i fig. 4). Oraz &lt;a href=&quot;https://agwobserver.wordpress.com/2009/08/31/papers-on-the-non-significant-role-of-cosmic-rays-in-climate/&quot;&gt;długa lista&lt;/a&gt; skompilowana przez Ariego Jokimäki.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt; Pierce J.R. (2017): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2017JD027475/full&quot;&gt;“Cosmic rays, aerosols, clouds, and climate: Recent findings from the CLOUD experiment”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Geophysical Research: Atmospheres&lt;/em&gt;, V. 122, 15, 8051–8055; Gordon, et al (2017): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2017JD026844/abstract&quot;&gt;“Causes and importance of new particle formation in the present-day and preindustrial atmospheres”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Geophysical Research: Atmospheres&lt;/em&gt;, V. 122, 16, 8739–8760.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt; Svensmark H. (1998): &lt;a href=&quot;https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.81.5027&quot;&gt;“Influence of Cosmic Rays on Earth’s Climate”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Physical Review Letters&lt;/em&gt;, 81, 5027, skomentowany w: Laut P. (2003): &lt;a href=&quot;http://stephenschneider.stanford.edu/Publications/PDF_Papers/Laut2003.pdf&quot;&gt;“Solar activity and terrestrial climate: an analysis of some purported correlations”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Atmospheric and Solar-Terrestrial Physics&lt;/em&gt;, V. 65, 801–812.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 18:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/czego-nie-pokazal-svensmark</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/czego-nie-pokazal-svensmark</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Globalne ocieplenie skończyło się w 2016 roku</title>
        <description>&lt;p&gt;Jak może pamiętacie, wśród najczęściej powtarzanych mitów klimatycznych był ten mówiący, że globalne ocieplenie się skończyło.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Początkowo mit ten opierał się o klasyczny &lt;em&gt;cherry picking&lt;/em&gt; krótkiego trendu średniej temperatury globalnej, z punktem początkowym odpowiadającym silnemu El Niño sezonu 1997/1998 (przykładem może być &lt;a href=&quot;http://archive.is/juGJk&quot;&gt;ten artykuł&lt;/a&gt;); potem denialiści klimatyczni zaczęli go rozszerzać o zasłyszane z drugiej ręki, acz niekoniecznie zrozumiene doniesienia o rzeczywistych problemach naukowych w klimatologii, jak niezgodność satelitarnych szacunków bilansu cieplnego planety i pomiarów entalpii oceanów &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, czy “empiryczne” próby określenia czułuści klimatu &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;; na koniec mit ten — podobnie jak wiele innych powielanych powszechnie banialuków &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; — utracił jakiekolwiek umocowanie w rzeczywistości, choć niestety wciąż pozostał popularny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po wyjątkowo silnym El Niño 2015/2016 i serii rekordów globalnych temperatur (2014, pobity w 2015, pobity w 2016) możemy się zatem spodziewać powtórki z rozrywki. Uprzedzając więc sensacyjne doniesienia z następnej dekady, dzisiaj przyjrzymy się, jak prawdopodobne jest że globalne ocieplenie znowu się “zatrzymało”, tym razem w 2016 roku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Załóżmy, że w ciągu następnych kilkunastu lat wzrost średniej temperatury globalnej będzie następować w tym samym tempie, co w latach 1970-2016, czyli 0,18°C na dekadę &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;. Zmienność międzyroczną szeregu możemy modelować jako zwykły szum gaussowski &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;, co pozwala nam wygenerować w łatwy sposób syntetyczne serie przyszłych zmian temperatury, i policzyć trendy liniowe od 2016 roku. Szczegółowe wyniki zależeć będą oczywiście od wybranego zestawu danych — poniżej zamieszczam więc analizy trzech serii: GISTEMP z NASA, HadCRUT z Met Office, oraz dane Cowtana i Waya.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/gistemp_tr_2017.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Panel lewy: zmiany średniej globalnej temperatury w okresie 1970-2017 (kolor czarny), trend wieloletni w tym okresie (czerwony), przykładowe prognozowane realizacje z 10 tys.-elementowej wiązki (szary i niebieski). Panel środkowy: rozkład trendów temperatur w przyszłym okresie, z zaznaczonym trendem wieloletnim (czerwony) oraz przykładowym przyszłym trendem z panelu lewego (niebieski). Panel prawy: rozkład p-wartości dla trendów. Analiza powtórzona 4-krotnie dla trendów różnej długości. Dane obserwacyjne: GISTEMP.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli “zatrzymanie globalnego ocieplenia” zdefiniujemy jako okres, w którym trend liniowy średniej globalnej temperatury jest mniejszy lub równy zeru, szansa że stan taki utrzyma się dłużej niż dekadę jest niewielka – tylko 7% (HadCRUT), 12% (Cowtan &amp;amp; Way), albo 26% (GISSTEMP) dla okresu 2016-2026, i poniżej 3% dla okresu 2016-2029 i dłuższych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli “zatrzymanie globalnego ocieplenia” zdefiniujemy jako okres, w którym trend liniowy nie jest istotny statystycznie (p &amp;lt;= 0.05), sytuacji takiej można spodziewać się do końca przyszłej dekady. Dopiero po roku 2030 &lt;em&gt;niemal każdy&lt;/em&gt; trend policzony od 2016 roku będzie w istotny sposób różnił się od zera.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/hc_tr_2017.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Jak wyżej, ale dane HadCRUT.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli natomiast “zatrzymanie globalnego ocieplenia” zdefiniujemy jako okres, w którym trend liniowy będzie numerycznie niższy niż trend w okresie poprzedzającym, to stan taki potrwać może i do połowy lat trzydziestych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście, w każdym przypadku “zatrzymanie” jest efektem przypadku, a trend wieloletni pozostaje niezmieniony. W rzeczywistym świecie też  spodziewamy się, że będzie on zbliżony do tego z ubiegłych dekad — nawet w najbardziej optymistycznych scenariuszach redukcja emisji gazów cieplarnianych nie spowolni znacząco wzrostu temperatury przed rokiem 2040.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/cw_tr_2017.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Jak wyżej, ale dane z analizy Cowtana i Waya.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1) Loeb, N.G., et al (2012): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/ngeo1375&quot;&gt;“Observed changes in top-of-the-atmosphere radiation and upper-ocean heating consistent within uncertainty”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Geoscience&lt;/em&gt; 5, 110–113.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2) Marvel, K., et al (2016): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/nclimate2888&quot;&gt;“Implications for climate sensitivity from the response to individual forcings”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 6, 386–389.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3) “Jeden wulkan podczas wybuchu emituje więcej CO₂ niż ludzkość przez X lat” jest doskonałym przykładem takiego kompletnie fałszywego mitu.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4) Gdyby takie tempo utrzymało się do 2100 roku, skutkowałoby wzrostem o 2,5 stopnia ponad poziom przedindustrialny.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5) Przy średnich rocznych autokorelacja już praktycznie znika.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 19:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/globalne-ocieplenie-skonczylo-sie-w-2016-roku</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/globalne-ocieplenie-skonczylo-sie-w-2016-roku</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Nie)rozwiązane problemy klimatologii: 2. Jak silne jest wymuszenie radiacyjne antropogenicznego aerozolu?</title>
        <description>&lt;p&gt;Zagadnienia związane z antropogenicznymi aerozolami zasłużyły w ostatnim raporcie IPCC na osobny rozdział, i są ku temu bardzo dobre powody: ich wpływ na klimat to jedno z największych źródeł niepewności, zarówno jeśli chodzi o atrybucję (czyli określenie przyczyn &lt;em&gt;przeszłych&lt;/em&gt; zmian klimatu), jak i prognozy przyszłego globalnego ocieplenia. Co więcej, to od naszego zrozumienia właściwości aerozoli będzie zależeć skuteczność niektórych metod geoinżynierii, jeśli kiedykolwiek zostaniemy zmuszeni jej użyć.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Aerozolem fizycy atmosfery nazywają zawiesinę płynnych bądź stałych cząstek w powietrzu (z wyłączeniem chmur, które techniczne też składają się z wodnego aerozolu), o wymiarach od ułamka do kilkunastu mikrometrów, różnym kształcie i składzie, które z reguły rozpraszają światło słoneczne,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Z ważnym wyjątkiem sadzy (BC, &lt;em&gt;black carbon&lt;/em&gt;).&lt;/span&gt; skutkując ochłodzeniem klimatu (ujemnym wymuszeniem radiacyjnym).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładem naturalnych aerozoli może być sól morska, pustynny pył, drobiny kwasu siarkowego, albo sadza. Aerozole emitowane są też przez źródła antropogeniczne, przede wszystkim przy spalaniu paliw kopalnych oraz biomasy (na przykład wypalaniu lasów równikowych). Na poziomie morza widocznym gołym okiem efektem mogą być niektóre rodzaje smogu, ale skutki emisji antropogenicznych aerozoli nie ograniczają się tylko do problemów zdrowotnych: oprócz tego zmieniają one własności optyczne atmosfery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Przykład naturalnego aerozolu – saharyjski pył nad Półwyspem Iberyjskim. Źródło: NASA.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/iberianpeninsula_amo_2016052_lrg.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najłatwiej zdefiniować bezpośredni wpływ aerozolu: jest to zmiana ilości docierającego do dolnych warstw atmosfery i powierzchni Ziemi promieniowania słonecznego, spowodowana jego rozpraszaniem i pochłanianiem przez zawieszone w powietrzu cząsteczki zanieczyszczeń (co nie znaczy, że oszacowanie tego wpływu jest proste). Mechanizmów &lt;em&gt;pośredniego&lt;/em&gt; działania aerozolu na klimat jest natomiast znacznie więcej: jednym z pierwszych jaki opisano (40 lat temu!) był tak zwany efektem Twomeya, który prowadzi do zwiększenia albeda chmur; inne postulowane efekty dotyczą zmiany długości życia chmur, ich wysokości, czy intensywności opadów. Całościowo, spodziewamy się że różne rodzaje antropogenicznych aerozoli chłodzą klimat, niwelując w pewnym stopniu ocieplenie wywołane wzrostem koncentracji gazów cieplarnianych w atmosferze: czyli, używając terminologii klimatologów, odpowiadają za ujemne wymuszenie radiacyjne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Mechanizmy interakcji pomiędzy aerozolem a chmurami. Źródło: Rosenfeld et al (2014), &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/aerosols.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dokładne oszacowanie wpływu antropogenicznego aerozolu na klimat jest jednak bardzo trudne. Mówimy tutaj o modelowaniu zjawiska, które zachodzi w skalach przestrzennych obejmujących spory zakres rzędów wielkości: od pojedynczych mikrometrów, aż do kilkunastu kilometrów; zatem realistyczne odwzorowanie zachowania aerozolu wymaga uwzględnienia reakcji chemicznych zachodzących w atmosferze i prowadzących do powstawania aerozolu, interakcji pomiędzy jego cząsteczkami, powstawanie zarodków kondensacji wody i lodu, ich wzrost, tworzenie kropel chmurowych, które z kolei tworzą krople deszczu; do tego należy dodać dynamikę oraz termodynamikę, rządzące ruchem i zmianami temperatury powietrza w chmurze i jej okolicach. A ponieważ aerozole wpływają również na wielkoskalową cyrkulację atmosfery, symulacje te trzeba przeprowadzać dla całego globu. W praktyce, obliczenia takie, przy pomocy najlepszych modeli przeprowadza się “offline”, w krótkich symulacjach o dużej rozdzielczości i niewielkiej domenie przestrzennej, a globalne modele klimatu muszą, ze względu na ogromną złożoność obliczeniową, stosować uproszczone parametryzacje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W odróżnieniu od gazów cieplarnianych, które w atmosferze przebywają długo i są w niej dobrze wymieszane, koncentracja aerozoli jest bardzo niejednorodna, i zależy od źródeł emisji oraz cyrkulacji atmosferycznej. Nie jest to więc tak naprawdę “globalne” wymuszenie radiacyjne, co jest zresztą jednym z powodów ograniczonej użyteczności oszacowania równowagowej czułości klimatu w oparciu o zerowymiarowe modele bilansu cieplnego. Tradycyjny podział na wymuszenia radiacyjna i sprzężenia zwrotne (jak zmiana albeda powierzchni, albo zmiany koncentracji pary wodnej) w odniesieniu do aerozoli też okazuje się być niezbyt pomocny, i od ostatniego raportu IPCC praktycznie wszystkie grupy badawcze zaadoptowały bardziej skomplikowany paradygmat, który uwzględnia zjawiska niebędące bezpośrednią konsekwencją zmian temperatury. Dodatkowo, nie znamy dokładnie “bazowego”, przedindustrialnego poziomu zawartości różnych typów aerozoli w atmosferze, co uniemożliwia precyzyjne oszacowanie ich &lt;em&gt;zmiany&lt;/em&gt;, a zatem i wymuszenia radiacyjnego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niepewność co do wpływu aerozoli, jak wspomniałem na początku, ma znacznie przy atrybucji wpływu ludzkiej działalności na klimat w ostatnich kilkudziesięciu latach,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Mniejsze, jeśli chcemy, jak to zrobiono np. w piątym raporcie IPCC, dokonać atrybucji &lt;em&gt;całkowitego&lt;/em&gt; wpływu człowieka na klimat – cząstkowe niepewności związane z antropogenicznym aerozolem oraz gazami cieplarnianymi są ze sobą skorelowane, więc ich sumaryczny efekt da się obliczyć z lepszą dokładnością niż każdego z osobna.&lt;/span&gt; oraz przy prognozowaniu przyszłych zmian klimatu. Oczekujemy mianowicie, że jeśli w przyszłości zredukujemy konsumpcję paliw kopalnych, “przy okazji” załatwimy też problem smogu i innych zanieczyszczeń atmosfery, które do tej pory częściowo maskowały wpływ gazów cieplarnianych. Skutkiem może być zatem dodatkowe ocieplenie, którego wielkość zależy od nieznanej dokładnie wartości wymuszenia radiacyjnego aerozolu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Oszacowania wartości wymuszeń radiacyjnych różnych czynników antropogenicznych i naturalnych. Źródło: IPCC WG1 AR5.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/FigSPM-05.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perspektywy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Można powiedzieć, że w przypadku aerozoli ciągle jesteśmy jeszcze na etapie katalogowania źródeł niepewności oraz określania zakresu naszej niewiedzy. Na szczęście wiadomo, jakich obserwacji potrzebujemy, i jakie zjawiska musimy umieć modelować, nawet jeśli nie potrafimy tego dokonać &lt;em&gt;jeszcze teraz&lt;/em&gt; (ani w najbliższej przyszłości).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na froncie obserwacyjnym wciąż mamy oczywiście sieć automatycznych stacji AERONET, która od 20 lat zbiera pomiary grubości optycznej aerozolu; do tego dochodzą wyspecjalizowane, choć nieliczne, obserwatoria, takie jak przenośna instalacja ARM amerykańskiego Departamentu Energii; oraz instrumenty zainstalowane na samolotach takich jak ER-2 czy FAAM. Z przestrzeni kosmicznej pomiary właściwości aerozolu chmur prowadzą wyspecjalizowane satelity takie jak CloudSat, Sentiel, CALIPSO, czy planowany na przyszły rok EarthCARE. Ponieważ różne typy pomiarów i obserwacji mają różne ograniczenia, najwięcej dowiedzieć się można z wielkoskalowych “eksperymentów atmosferycznych”, to znaczy kampanii obserwacyjnych prowadzonych jednocześnie na tym samym obszarze przez samoloty, statki, satelity i placówki naziemne. W ostatnim czasie prowadzono kilka takich projektów: brytyjski CLARIFY, amerykańskie LASIC (DoE) i ORACLES (NASA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Samolot NASA ER-2, czyli cywilna wersja słynnego samolotu zwiadowczego U-2S, jedna z kilku platform obserwacyjnych wykorzystywanych do pobierania próbek aerozolu oraz zdalnego badania ich właściwości. Źródło: NASA.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/256065main_ED06-0117-24_full.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Więcej danych pozwala na walidację modeli aerozoli, co z kolei umożliwia konstrukcję lepszych modeli klimatu. Nie spodziewam się, by w symulacjach globalnych modeli udało się znacząco zredukować niepewności&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; W sensie &lt;em&gt;model spread&lt;/em&gt;. Wymuszenie radiacyjne aerozolu (tzn. ERF) modeli uczestniczących w CMIP5 w okresie 1850-2000 mierzyło od −0.35 do −1.60 W m⁻².&lt;/span&gt; w przeciągu następnych kilku lat. Przyczyna tego jest prosta: lepsze modele to bardziej skomplikowane modele, a zwiększenie komplikacji oznacza, że każdy nowy, parametryzowany proces – czy to mikrofizyki chmur, czy chemii troposferycznej – będzie wnosił do wyników dodatkowe błędy. Sporo czasu i wysiłku klimatolodzy wkładają zatem w zbadanie źródeł tych błędów, oraz przyczyn różnic pomiędzy modelami klimatu stworzonymi przez różne grupy naukowców z całego świata. W nadchodzącej szóstej fazie projektu benchmarkowania modeli klimatu CMIP6 symulacjom aerozoli poświęconych będzie kilka osobnych projektów. Jak jednak wspomniałem wcześniej, ze względu na fundamentalne ograniczenia związane z dostępną mocą obliczeniową, globalne modele klimatu zawsze będą zapóźnione w stosunku do najlepszej dostępnej teorii. Jeśli jednak w ciągu najbliższych kilku lat nastąpi jakiś przełom w zrozumieniu wpływu aerozolu na klimat, będzie on oparty o obserwacje (i jakąś sprytną ich analizę).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;literatura&quot;&gt;Literatura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artykuły przeglądowe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Rosenfeld D., et al (2014): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2013RG000441/abstract&quot;&gt;“Global observations of aerosol-cloud-precipitation-climate interactions”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Reviews in Geophysics&lt;/em&gt;, vol. 52, issue 4, 750–808.&lt;br /&gt;
Rosenfeld D., et al (2014): &lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/343/6169/379&quot;&gt;“Climate Effects of Aerosol-Cloud Interactions”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;, vol. 343, issue 6169, 379–380.&lt;br /&gt;
Quaas J. (2015): &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/s40641-015-0028-0&quot;&gt;“Approaches to Observe Anthropogenic Aerosol-Cloud Interactions”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Current Climate Change Reports&lt;/em&gt;, vol. 1, issue 4, 297–304.&lt;br /&gt;
Seinfeld J. H., et al (2016): &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/113/21/5781.abstract&quot;&gt;“Improving our fundamental understanding of the role of aerosol−cloud interactions in the climate system”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;PNAS&lt;/em&gt;, vol. 113, no. 21.&lt;br /&gt;
Chien Wang (2013): &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169809512004231&quot;&gt;“Impact of anthropogenic absorbing aerosols on clouds and precipitation: A review of recent progresses”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Research&lt;/em&gt; 122, 237–249.&lt;br /&gt;
Fan J., et al (2016): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JAS-D-16-0037.1&quot;&gt;“Review of Aerosol–Cloud Interactions: Mechanisms, Significance, and Challenge”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of the Atmospheric Sciences&lt;/em&gt;, vol. 73, no. 11.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozostałe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Feingold G., et al (2016): &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/113/21/5812.abstract&quot;&gt;“New approaches to quantifying aerosol influence on the cloud radiative effect”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;PNAS&lt;/em&gt;, vol. 113, no. 21.&lt;br /&gt;
Myhre G., et al (2013): &lt;a href=&quot;http://www.atmos-chem-phys.net/13/1853/2013/acp-13-1853-2013.html&quot;&gt;“Radiative forcing of the direct aerosol effect from AeroCom Phase II simulations”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Chemistry and Physics&lt;/em&gt;, 13, 1853–1877.&lt;br /&gt;
Mann G.W., et al (2014): &lt;a href=&quot;http://www.atmos-chem-phys.net/14/4679/2014/&quot;&gt;“Intercomparison and evaluation of global aerosol microphysical properties among AeroCom models of a range of complexity”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Chemistry and Physics&lt;/em&gt;, 14, 4679–4713.&lt;br /&gt;
Pincus R., Forster P. M., Stevens B. (2016): &lt;a href=&quot;http://www.geosci-model-dev.net/9/3447/2016/&quot;&gt;“The Radiative Forcing Model Intercomparison Project (RFMIP): experimental protocol for CMIP6”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Geoscientific Model Development&lt;/em&gt;, 9, 3447–3460.&lt;br /&gt;
Collins W., et al (2017): &lt;a href=&quot;http://www.geosci-model-dev.net/10/585/2017/&quot;&gt;“AerChemMIP: quantifying the effects of chemistry and aerosols in CMIP6”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Geoscientific Model Development&lt;/em&gt;, 10, 585–607.&lt;br /&gt;
Gryspeerdt E., et al (2017): &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/114/19/4899.abstract&quot;&gt;“Constraining the instantaneous aerosol influence on cloud albedo”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;PNAS&lt;/em&gt;, vol. 114, no. 19.&lt;br /&gt;
Heald C. L., et al (2014): &lt;a href=&quot;http://www.atmos-chem-phys.net/14/5513/2014/&quot;&gt;“Contrasting the direct radiative effect and direct radiative forcing of aerosols”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Chemistry and Physics&lt;/em&gt;, 14, 5513–5527.&lt;br /&gt;
Heyn I., et al (2017): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2016GL071975/full&quot;&gt;“Assessment of simulated aerosol effective radiative forcings in the terrestrial spectrum”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Geophysical Research Letters&lt;/em&gt;, vol. 33, issue 2, 1001–1007.&lt;br /&gt;
Myhre G., et al (2017): &lt;a href=&quot;http://www.atmos-chem-phys.net/17/2709/2017/&quot;&gt;“Multi-model simulations of aerosol and ozone radiative forcing due to anthropogenic emission changes during the period 1990–2015”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Atmospheric Chemistry and Physics&lt;/em&gt;, 17, 2709–2720.&lt;br /&gt;
Stevens B. (2015): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-14-00656.1&quot;&gt;“Rethinking the Lower Bound on Aerosol Radiative Forcing”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Climate&lt;/em&gt;, vol. 28, no. 12.&lt;br /&gt;
Gryspeerdt E., Quaas J., Bellouin N. (2016): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2015JD023744/full&quot;&gt;“Constraining the aerosol influence on cloud fraction”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Journal of Geophysical Research: Atmospheres&lt;/em&gt;, vol. 121, issue 7, 3566–3583.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 14:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/jak-silnie-chlodza-klimat-aerozole</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/jak-silnie-chlodza-klimat-aerozole</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Nie)rozwiązane problemy klimatologii: 1. Ile dokładnie wynosi czułość równowagowa klimatu?</title>
        <description>&lt;p&gt;IPCC rozpoczeło oficjalnie prace nad kolejnym, szóstym raportem podsumowującym stan wiedzy naukowej na temat zmian klimatu; i choć ich efekt zobaczymy dopiero w roku 2021, warto zastanowić się, jakie nowe ustalenia mają szansę znaleźć się w tym, albo i kolejnych raportach. Poniżej więc skompilowałem krótką, nie do końca poważną listę problemów klimatologii, które wciąż pozostają aktywnym przedmiotem badań naukowych. Od razu zaznaczę, że nie są to problemy “nierozwiązane” w tym sensie, że nic na ten temat nie wiemy; w niektórych przypadkach zresztą ich rozwiązanie zostało niedawno znalezione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lista wygląda następująco:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ile dokładnie wynosi czułość równowagowa klimatu?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jak silne jest wymuszenie radiacyjne antropogenicznego aerozolu?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Od czego zależy stabilność lądolodów Antarktydy Zachodniej i Wschodniej (oraz jak wygląda ich obecny bilans masy)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jak zmieniał się klimat w ciągu ostatnich 2000 lat?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jakie procesy powodowały oscylacje Dansgaarda-Oeschgera oraz zdarzenia Heinricha?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Co spowodowało PETM i inne hipertermiczne epizody eocenu?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Czy stan permamentnego El Niño kiedykolwiek istniał (albo ma szanse zaistnieć)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jak rozwiązać paradoks słabego Słońca?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Czy system klimatyczny maksymalizuje produkcję entropii?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jak zmieniała się temperatura powierzchni Ziemi w pierwszej połowie XX wieku i co było przyczyną tych zmian?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jak zmieniała się temperatura górnych warstw atmosfery w ostatnich kilku dekadach?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Co spowodowało spowolnienie wzrostu temperatur powierzchni Ziemi na początku XXI wieku?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Każdemu problemowi planuję poświęcić osobne LPU.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Ile &lt;em&gt;dokładnie&lt;/em&gt; wynosi czułość równowagowa klimatu?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest to jedno z tych naukowych pytań, które wpierw zaistniało w głowach teoretyków, a kilkadziesiąt lat później okazało się, że odpowiedź na nie może być warta dosłownie biliony dolarów. Choć łatwo je sformułować, i choć na zbadanie otaczających je zagadnień poświęcono dużo czasu i pieniędzy, wciąż nie jesteśmy dużo bliżej “prawdziwej” odpowiedzi niż 30 czy 40 lat temu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pytanie brzmi następująco: załóżmy, że mamy planetę taką jak Ziemia, z globalnym klimatem nie odbiegającym zbytnio od stanu współczesnego (albo przedindustrialnego).&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Zależność czułości klimatu od stanu bazowego to cały osobny problem badawczy; można oczekiwać że planeta całkowicie pozbawiona pokrywy lodowej będzie miała inną czułość niż taka, w której lodowce i lądolody jeszcze występują.&lt;/span&gt; O ile podniesie się średnia globalna temperatura, jeśli zwiększymy zawartość dwutlenku węgla w atmosferze dwukrotnie?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od mniej więcej 40 lat wiadomo, że odpowiedź brzmi: “o mniej więcej 3 stopnie Celsjusza, plus minus półtora stopnia”, jednak precyzja tego oszacowania pozostawia wiele do życzenia – gdybyśmy znali dokładną odpowiedź, moglibyśmy lepiej zaplanować działania zmierzające do redukcji gazów cieplarnianych, oraz adaptacji do przyszłych zmian klimatu. Jeśli mamy szczęście i czułość jest mniejsza, moglibyśmy opóźnić mitygację globalnego ocieplenia i wyemitować więcej dwutlenku węgla. Jeśli natomiast mamy pecha, a czułość klimatu leży w okolicach górnych widełek, nawet najbardziej ambitne plany mogą się okazać niewystarczające.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Realiści w tym momencie całkiem słusznie mogą wytknąć, że obecne najbardziej ambitne plany wystarczą tylko pod warunkiem, że czułość klimatu nie jest wyższa niż 2°C na podwojenie, a w drugiej połowie XXI wieku wdrożymy na dużą skalę technologie pochłaniania CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; z powietrza.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ nie możemy sobie pozwolić na przeprowadzenie eksperymentu na prawdziwej planecie, można sobie wyobrazić dwa sposoby rozwiązania tego problemu. Pierwszy polega na analizie danych paleoklimatycznych z odległej przeszłości geologicznej Ziemi, w których koncentracja CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; w atmosferze była wyższa (albo niższa) niż obecnie, a klimat cieplejszy (lub chłodniejszy); drugi opiera się o modelowanie klimatu i eksperymenty numeryczne. I choć obie metody prowadzą do spójnych wyników (tzn. wspomnianego zakresu 1,5-4,5 stopnia Celsjusza na podwojenie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;), złożoność systemu klimatycznego nie pozwoliła jak dotąd na zmniejszenie niepewności, którymi obciążone są nasze szacunki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podejście z perspektywy paleoklimatycznej ograniczone jest tym, że niemożliwe jest znalezienie &lt;em&gt;dokładnej&lt;/em&gt; analogii współczesnej Ziemi (minus poziom dwutlenku węgla) w przeszłości geologicznej naszej planety: zawsze istnieć będą inne różnice (rozkład kontynentów, topografii, batymetrii, inna jasność Słońca, inna pokrywa roślinna lądów, obecność lądolodów), które utrudniają obliczenie czułości klimatu dla jednego tylko czynnika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skomplikowanie systemu klimatycznego utrudnia też, oczywiście, modelowanie: aby obliczyć czułość klimatu trzeba policzyć wpływ dwutlenku węgla, pary wodnej, chmur, zmiany albeda, cyrkulacji atmosferycznej i oceanicznej, reakcję ekosystemów lądowych i morskich, i jeszcze kilka innych rzeczy. Każdy z komponentów systemu klimatycznego wprowadza dodatkową niepewność, czego skutkiem jest duży rozrzut przewidywanych przez modele wartości czułości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Różne szacunki czułości klimatycznej na podstawie badań z ostatniej dekady. Zakres 1,5-4,5°C został wyróżniony szarym kolorem. Źródło: IPCC AR5 WG1.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/FigBox12.2-1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perspektywy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obecny stan badań nie wskazuje, by ten problem mógł zostać rozwiązany w ciągu najbliższej dekady: wymagałoby to przełomu w paleoklimatologii i modelowaniu, który się po prostu nie zdarzył. Najnowsza generacja modeli klimatu – która szerzej zadebiutuje w raporcie IPCC – będzie najprawdopodobniej przewidywać podobny rozrzut wartości czułości, co modele sprzed 10 czy 20 lat. Zakładając, że przyszłe superkomputery, oraz architektura globalnych modeli opartą o nowe rdzenie dynamiczne, umożliwią zejście z rozdzielczością poziomą pozwalającą na porzucenie co bardziej uciążliwych parametryzacji i symulowanie pewnych zjawisk wprost,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Tzn. konwekcji i chmur.&lt;/span&gt; można spodziewać się jakichś wyników dopiero pod koniec lat dwudziestych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Znaczne postępy zostały natomiast poczynione w temacie tego, &lt;em&gt;dlaczego&lt;/em&gt; tak trudno ustalić wartość czułości klimatu, i skąd biorą się różnice pomiędzy szacunkami wyliczonymi różnymi metodami. W szczególności, rozumiemy już, dlaczego jednowymiarowe modele bilansu cieplnego dawały niższe wyniki, niż te uzyskane przy pomocy bardziej skomplikowanych modeli, oraz oparte o dane paleoklimatyczne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;literatura&quot;&gt;Literatura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;National Research Council (1979): &lt;a href=&quot;https://www.nap.edu/catalog/12181/carbon-dioxide-and-climate-a-scientific-assessment&quot;&gt;Carbon Dioxide and Climate: A Scientific Assessment&lt;/a&gt;, doi: 10.17226/12181.&lt;br /&gt;
PALEOSENS (2012): &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v491/n7426/full/nature11574.html&quot;&gt;Making sense of palaeoclimate sensitivity&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 491, 683–691, doi:10.1038/nature11574.&lt;br /&gt;
Friedrich, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://advances.sciencemag.org/content/2/11/e1501923.full&quot;&gt;Nonlinear climate sensitivity and its implications for future greenhouse warming&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Science Advances&lt;/em&gt; 2, no. 11, e1501923, doi: 10.1126/sciadv.1501923.&lt;br /&gt;
Armour (2017): &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/nclimate/journal/v7/n5/full/nclimate3278.html&quot;&gt;Energy budget constraints on climate sensitivity in light of inconstant climate feedbacks&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 7, 331–335, doi:10.1038/nclimate3278.&lt;br /&gt;
Richardson, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v6/n10/full/nclimate3066.html&quot;&gt;Reconciled climate response estimates from climate models and the energy budget of Earth&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 6, 931–935, doi:10.1038/nclimate3066.&lt;br /&gt;
Masters T. (2013): &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/s00382-013-1770-4&quot;&gt;Observational estimate of climate sensitivity from changes in the rate of ocean heat uptake and comparison to CMIP5 models&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Climate Dynamics&lt;/em&gt; 42, 7, 2173-2181.&lt;br /&gt;
Forster P. M. (2016): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2016EF000376/full&quot;&gt;Inference of Climate Sensitivity from Analysis of Earth&lt;code&gt;s Energy Budget](http://www.annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev-earth-060614-105156), _Annual Review of Earth and Planetary Sciences_, vol. 44, 85-106.
Royer D. (2016): [Climate Sensitivity in the Geologic Past](http://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-earth-100815-024150), _Annual Review of Earth and Planetary Sciences_, vol. 44, 277-293.
Stevens B., et al (2016): [Prospects for narrowing bounds on Earth&lt;/code&gt;s equilibrium climate sensitivity&lt;/a&gt;, _Earth&lt;code&gt;s Future&lt;/code&gt;, vol. 4, issue 11.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 May 2017 14:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/ile-wynosi-czulosc-klimatu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/ile-wynosi-czulosc-klimatu</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SZOK! Znany dziennikarz okłamał czytelników, nie uwierzycie w jakiej sprawie</title>
        <description>&lt;p&gt;Wybaczcie tytuł, ale pomyślałem że ta stylistyka bardziej pasuje do najbardziej żałosnej pseudoafery wywołanej przez denialistów klimatycznych, przynajmniej od czasu poprzedniej żałosnej pseudoafery.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Wystarczyły zaledwie trzy dni&lt;/span&gt; , aby okazało się jak krótkie nogi mają kłamstwa &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt;. Kiedy inni dziennikarze dotarli do emerytowanego pracownika NOAA, który był głównym źródłem rewelacji brytyjskiego brukowca, &lt;a href=&quot;http://www.eenews.net/stories/1060049630&quot;&gt;okazało się&lt;/a&gt;, że już wcale nie uważa, iż klimatolodzy fałszowali dane:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In an interview with E&amp;amp;E News yesterday, former National Oceanic and Atmospheric Administration principal scientist John Bates had a significantly more nuanced take on the controversy that has swirled since a top House Republican hailed his blog post as proof that the agency “played fast and loose” with temperature data to disprove the theory of a global warming “pause.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bates accused former colleagues of rushing their research to publication, in defiance of agency protocol. He specified that he did not believe that they manipulated the data upon which the research relied in any way.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The issue here is not an issue of tampering with data, but rather really of timing of a release of a paper that had not properly disclosed everything it was,” he said.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;But wait, there’s more!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bigstory.ap.org/article/3fc5d49a349344f1967aadc4950e1a91/major-global-warming-study-again-questioned-again-defended&quot;&gt;Reporter AP&lt;/a&gt; dowiedział się od Johna Batesa, że &lt;em&gt;w ogóle&lt;/em&gt; nie miał on na myśli nic złego, a kierowała nim tylko troska o to, żeby klimatolodzy z NOAA zbytnio się nie spieszyli, próbując wpłynąć z &lt;em&gt;półrocznym wyprzedzeniem&lt;/em&gt; na wyniki negocjacji grudniowego COP21:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bates said in an interview Monday with The Associated Press that he was most concerned about the way data was handled, documented and stored, raising issues of transparency and availability. He said Karl didn’t follow the more than 20 crucial data storage and handling steps that Bates created for NOAA. He said it looked like the June 2015 study was pushed out to influence the December 2015 climate treaty negotiations in Paris.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;However Bates, who acknowledges that Earth is warming from man-made carbon dioxide emissions, said in the interview that there was “no data tampering, no data changing, nothing malicious.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“It’s really a story of not disclosing what you did,” Bates said in the interview. “It’s not trumped up data in any way shape or form.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wciąż czekamy na doprecyzowanie, ile lat powinien trwać proces &lt;em&gt;peer review&lt;/em&gt; jednego krótkiego artykułu, aby nie prowokować oskarżeń o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/tomaawroblewski/status/828127561104359424&quot;&gt;“fałszowanie danych przed szczytem w Paryżu”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aktualizacja (12/02)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 22:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/szok-i-niedowierzanie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/szok-i-niedowierzanie</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dzień świstaka</title>
        <description>&lt;p&gt;Prowadzę tego bloga już 8 lat, i nigdy nie przestaje mnie zadziwiać naiwność negacjonistów globalnego ocieplenia.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Te same osoby, które odrzucają ustalenia nauki – bo to spisek ONZ, bo klimatolodzy oszukują, bo dane sfałszowane&lt;/span&gt;  – bez chwili zastanowienia akceptują “alternatywne fakty”, których jedynym źródłem jest śmieszny obrazek w internecie, krótki filmik z żółtymi napisami, albo sensacyjny artykuł z niemądrego tabloidu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miałem trochę inne plany na niedzielę, niż prostowanie głupot z brytyjskiej prasy codziennej, ale widzę że artykuł &lt;a href=&quot;https://archive.is/Lpqb7#selection-971.0-971.352&quot;&gt;“How world leaders were duped into investing billions over manipulated global warming data”&lt;/a&gt; zdążył już zostać podchwycony przez niektórych dziennikarzy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/wroblewski.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poniżej skomentuję więc kilka głównych tez padających w artykule Davida Rose’a, który jest źródłem dla red. Wróblewskiego. Nie odnoszę się do każdego akapitu (i tak zajęło mi to już zbyt dużo czasu), jeśli więc macie jakieś dodatkowe pytania albo uważacie że trzeba coś jeszcze wyjaśnić, piszcie w komentarzach, na maila albo twitterze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, no to jedziemy.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The Mail on Sunday today reveals astonishing evidence that the organisation that is the world’s leading source of climate data rushed to publish a landmark paper that exaggerated global warming and was timed to influence the historic Paris Agreement on climate change.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A high-level whistleblower has told this newspaper that America’s National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) breached its own rules on scientific integrity when it published the sensational but flawed report, aimed at making the maximum possible impact on world leaders including Barack Obama and David Cameron at the UN climate conference in Paris in 2015.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Artykuł Karla i in. &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; został wysłany do &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; na &lt;strong&gt;rok&lt;/strong&gt; przed konferencją COP21 w Paryżu, i choć możliwe że nie mam wystarczająco bujnej wyobraźni, trudno mi uwierzyć, iż robienie wrażenia na Obamie i Cameronie było główną motywacją naukowców z NOAA. W rzeczywistości, chronologia tego konkretnego projektu ma proste uzasadnienie: w 2014 roku oficjalnie opublikowana została nowa wersja analizy temperatur oceanów ERSST &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, oraz pierwsza wersja nowej bazy danych ISTI &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, zawierających wyniki pomiarów z lądowych stacji meteorologicznych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obie inicjatywy naukowe (zainicjowane kilka lat wcześniej) pozostały przez negacjonistów klimatycznych niezauważone, i dopiero kiedy Tom Karl z kolegami udzielił odpowiedzi na (dość oczywiste) pytanie: “co się stanie jeśli połączymy jedne dane z drugimi”, negacjoniści klimatyczni zaczęli krzyczeć o rzekomym oszustwie. Z powodów ideologicznych nie spodobała im się bowiem uzyskana odpowiedź: “trend temperatur globalnych w latach 1998-2012 będzie wyższy niż we wcześniejszej analizie”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wiarygodności kuriozalnym oskarżeniom &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; ma przydawać emerytowany naukowiec z NOAA, John Bates:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;But the whistleblower, Dr John Bates, a top NOAA scientist with an impeccable reputation, has shown The Mail on Sunday irrefutable evidence that the paper was based on misleading, ‘unverified’ data.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;It was never subjected to NOAA’s rigorous internal evaluation process – which Dr Bates devised.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;His vehement objections to the publication of the faulty data were overridden by his NOAA superiors in what he describes as a ‘blatant attempt to intensify the impact’ of what became known as the Pausebuster paper.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dłuższą wersję tej historii, opowiedzianą przez Batesa, można przeczytać na blogu &lt;a href=&quot;https://judithcurry.com/2017/02/04/climate-scientists-versus-climate-data/&quot;&gt;Judith Curry&lt;/a&gt;. Do głównych tez Batesa odniosę się szczegółowo poniżej, na razie odnotuję tylko, że na blogu Curry &lt;em&gt;jedynym&lt;/em&gt; udokumentowanym zarzutem Batesa jest to, iż dane towarzyszące artykułowi Karla nie zostały zarchiwizowane &lt;em&gt;dokładnie&lt;/em&gt; według biurokratycznego standardu, który wymyślił i wdrożył w NOAA sam Bates &lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; A nie zostały zarchiwizowane według tego standardu, bo analiza Karla i jego kolegów nie była “produktem” w takim sensie, w jakim są inne analizy publikowane przez NOAA, i których publikacja niesie ze sobą określone zobowiązania prawne ze strony instytucji udostępniającej dane.&lt;/span&gt;. W artykule &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; padają już cięższe oskarżenia – że dane analizowano w niepoprawny sposób, albo wręcz, tak jak twierdzi red. Wróblewski, że “klimatolodzy fałszowali dane”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest to, oczywiście, kłamstwo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;NOAA’s 2015 ‘Pausebuster’ paper was based on two new temperature sets of data – one containing measurements of temperatures at the planet’s surface on land, the other at the surface of the seas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Both datasets were flawed. This newspaper has learnt that NOAA has now decided that the sea dataset will have to be replaced and substantially revised just 18 months after it was issued, because it used unreliable methods which overstated the speed of warming. The revised data will show both lower temperatures and a slower rate in the recent warming trend.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;To zwykła manipulacja autora &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt;. Prace nad wersją czwartą analizy ERSST trwały do końca 2013 roku, nie jest więc niczym dziwnym, że odpowiedzialni za nią naukowcy w ciągu ostatnich 3 lat zaczęli prace nad kolejnymi jej ulepszeniami (poprzednie iteracje opublikowane zostały w 2003, 2004 i 2008 roku), uwzględniając między innymi nowe źródła danych (np. boje ARGO). Według wstępnych szacunków, w wersji 5 trend 2000-2015 będzie około 10% niższy niż w wersji 4 (użytej przez Karla i in.), ale wciąż o 50% wyższy niż w wersji 3 (która według &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; i Batesa jest “poprawna”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście, nieopublikowana jeszcze wersja piąta ERSST też nie będzie ostatnim słowem klimatologów w temacie pomiarów ocieplenia oceanów, i możliwe że w kolejnych wersjach trend temperatur w tym samym okresie może być nieco wyższy albo niższy. &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; najwyraźniej nie rozumie, że ulepszanie metod statystycznych i uwzględnianie nowych danych to kwintesencja nauki, a nie dowód oszustwa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The land temperature dataset used by the study was afflicted by devastating bugs in its software that rendered its findings ‘unstable’.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The paper relied on a preliminary, ‘alpha’ version of the data which was never approved or verified.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A final, approved version has still not been issued. None of the data on which the paper was based was properly ‘archived’ – a mandatory requirement meant to ensure that raw data and the software used to process it is accessible to other scientists, so they can verify NOAA results.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Trudno zrozumieć, co autor &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; tutaj ma na myśli. Zarówno baza danych &lt;a href=&quot;ftp://ftp.ncdc.noaa.gov/pub/data/globaldatabank/monthly/stage3/&quot;&gt;ISTI&lt;/a&gt;, jak i &lt;a href=&quot;ftp://ftp.ncdc.noaa.gov/pub/data/ghcn/v4/documentation/GHCNM-v4-ATBD-20161114.pdf&quot;&gt;algorytm homogenizacji&lt;/a&gt; użyty przez Karla i in. zostały opublikowane, a bugi w oprogramowaniu wraz z wpływem (znikomym, swoją drogą) jaki miały na wyniki zostały &lt;a href=&quot;ftp://ftp.ncdc.noaa.gov/pub/data/ghcn/v3/techreports/Technical%20Report%20GHCNM%20No15-01.pdf&quot;&gt;udokumentowane&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; wraz z Batesem oskarża klimatologów, że dane nie zostały “właściwie” zarchiwizowane, co uniemożliwia innym naukowcom zweryfikowanie wyników NOAA. Tymczasem dane towarzyszące publikacji Karla i in. są od momentu publikacji &lt;a href=&quot;ftp://ftp.ncdc.noaa.gov/pub/data/scpub201506/NewAnalysis/&quot;&gt;dostępne na serwerze NOAA&lt;/a&gt;, a innym naukowcom udało się z powodzeniem je zweryfikować &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W dalszej części artykułu &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; powtarza już dosłownie techniczne zarzuty Batesa (choć ponownie warto zauważyć, że nie pojawiają się one na blogu Curry).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The sea dataset used by Thomas Karl and his colleagues – known as Extended Reconstructed Sea Surface Temperatures version 4, or ERSSTv4, tripled the warming trend over the sea during the years 2000 to 2014 from just 0.036C per decade – as stated in version 3 – to 0.099C per decade. Individual measurements in some parts of the globe had increased by about 0.1C and this resulted in the dramatic increase of the overall global trend published by the Pausebuster paper. But Dr Bates said this increase in temperatures was achieved by dubious means. Its key error was an upwards ‘adjustment’ of readings from fixed and floating buoys, which are generally reliable, to bring them into line with readings from a much more doubtful source – water taken in by ships. This, Dr Bates explained, has long been known to be questionable: ships are themselves sources of heat, readings will vary from ship to ship, and the depth of water intake will vary according to how heavily a ship is laden – so affecting temperature readings.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dr Bates said: ‘They had good data from buoys. And they threw it out and “corrected” it by using the bad data from ships. You never change good data to agree with bad, but that’s what they did – so as to make it look as if the sea was warmer.’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ERSSTv4 ‘adjusted’ buoy readings up by 0.12C. It also ignored data from satellites that measure the temperature of the lower atmosphere, which are also considered reliable. Dr Bates said he gave the paper’s co-authors ‘a hard time’ about this, ‘and they never really justified what they were doing.’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fragment ten świadczy o kompletnym niezrozumieniu procesu homogenizacji zastosowanym przez autorów analizy ERSST, i jeśli Bates zgłaszał te zastrzeżenia kolegom, nie dziwię się że go grzecznie zignorowali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po pierwsze&lt;/strong&gt;, jest prawdą że średnia temperatura wody zmierzona przez statki jest o około 0,1°C wyższa niż temperatura mierzona przez dryfujące boje. W ciągu ostatnich 30 lat udział pomiarów wykonywanych przez boje zwiększył się z 10% do 90% (a udział statków zmniejszył się z 90% do 10%), więc konsekwencją tego procesu jest sztuczne “ochłodzenie” widziane w szeregach czasowych temperatury. A ponieważ klimatologów interesują zmiany klimatu, a nie zmiany liczby statków pływających po oceanach, takie błędy systematyczne powinny być korygowane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naukowcy z NOAA wiedzieli o tym fakcie od dawna. Przykładowo, 10 lat temu, w artykule &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; dokumentującym &lt;em&gt;trzecią&lt;/em&gt; wersję analizy ERSST pisali:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In addition to biases in satellite data, there are other data biases. The most important additional data bias may be the ship–buoy bias (Kent and Taylor 2006; Rayner et al. 2006). This relative bias is important because of the growing number of buoy SSTs since the mid-1980s (e.g., Reynolds et al. 2002). Before 1985 most in situ SSTs are ship measurements. Where both ship and buoy observations are available, the ships are typically about 0.1°C warmer. However, the bias is not constant in either space or time where both data types are available. In addition, before the mid-1980s there are few buoy observations so directly analyzing the bias from data over the full reconstruction period is not possible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W wersji trzeciej nie udało się zatem jeszcze tej korekty wprowadzić, i uczyniono to dopiero w wersji czwartej, doprowadzając do wzrostu trendu temperatur, który tak oburza negacjonistów globalnego ocieplenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po drugie&lt;/strong&gt;, łatwo jest zrozumieć, że dla wartości trendu nie ma znaczenia czy poprawka zbliża “złe” dane do “dobrych”, czy “dobre” do “złych”. Analiza ERSST dotyczy bowiem &lt;em&gt;zmian&lt;/em&gt; temperatury oceanów w czasie, a wartość trendu nie zależy od wartości stałej, którą do niego dodamy. Z powodów praktycznych (pomiary dokonywane przez boje są bardziej homogeniczne, więc poprawkę łatwiej jest zastosować) wybrano ten drugi wariant, ale gdyby zdecydowano się na poprawkę w odwrotnym kierunku, wynik byłby taki sam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po trzecie&lt;/strong&gt;, nieprawdą jest, że “dobre” dane mierzone przez boje wyrzucono. Wręcz przeciwnie, metodologia konstrukcji analizy ERSST daje większą wagę obserwacjom obciążonym mniejszym błędem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po czwarte&lt;/strong&gt;, analiza ERSST “ignoruje” satelitarne pomiary temperatury troposfery, bo nie jest analizą temperatury troposfery, tylko powierzchni oceanów. Być może chodzi o to, że ERSST nie używa pomiarów z radiometrów AVHRR – jednak były ku temu bardzo dobre powody &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Now, some of those same authors have produced the pending, revised new version of the sea dataset – ERSSTv5. A draft of a document that explains the methods used to generate version 5, and which has been seen by this newspaper, indicates the new version will reverse the flaws in version 4, changing the buoy adjustments and including some satellite data and measurements from a special high-tech floating buoy network known as Argo. As a result, it is certain to show reductions in both absolute temperatures and recent global warming.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Znajduję wysoce ironicznym to, że &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; krytykuje Karla za używanie rzekomo “niezweryfikowanych” danych ISTI, i jednocześnie powołuje się na nieukończoną jeszcze, piątą wersję analizy ERSST. Jak jednak napisałem wyżej, nie jest niczym dziwnym że będzie ona trochę różnić się metodologią, źródłami danych (jaki byłby sens przygotowania nowej wersji, gdyby było inaczej!), a zatem i wyniki mogą być nieco inne.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The second dataset used by the Pausebuster paper was a new version of NOAA’s land records, known as the Global Historical Climatology Network (GHCN), an analysis over time of temperature readings from about 4,000 weather stations spread across the globe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This new version found past temperatures had been cooler than previously thought, and recent ones higher – so that the warming trend looked steeper. For the period 2000 to 2014, the paper increased the rate of warming on land from 0.15C to 0.164C per decade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In the weeks after the Pausebuster paper was published, Dr Bates conducted a one-man investigation into this. His findings were extraordinary. Not only had Mr Karl and his colleagues failed to follow any of the formal procedures required to approve and archive their data, they had used a ‘highly experimental early run’ of a programme that tried to combine two previously separate sets of records.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This had undergone the critical process known as ‘pairwise homogeneity adjustment’, a method of spotting ‘rogue’ readings from individual weather stations by comparing them with others nearby.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;However, this process requires extensive, careful checking which was only just beginning, so that the data was not ready for operational use. Now, more than two years after the Pausebuster paper was submitted to Science, the new version of GHCN is still undergoing testing.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Przyznam, że nie rozumiem na czym polega zbrodnia klimatologów. Że użyli &lt;em&gt;najnowszej&lt;/em&gt; bazy danych pomiarów temperatur, a nie wersji GHCN sprzed kilku lat, co prawda zawierającej 4 razy mniej stacji meteorologicznych, ale &lt;em&gt;poprawnie zarchiwizowanej&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;formalnie zaakceptowanej&lt;/em&gt; przez biurokratów z NOAA? Że nie stworzyli produktu “gotowego do operacyjnego użytku”? Oczywiście, że nie stworzyli, przecież pisali artykuł do &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Moreover, the GHCN software was afflicted by serious bugs. They caused it to become so ‘unstable’ that every time the raw temperature readings were run through the computer, it gave different results. The new, bug-free version of GHCN has still not been approved and issued. It is, Dr Bates said, ‘significantly different’ from that used by Mr Karl and his co-authors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Bug-free version” jakiegokolwiek złożonego oprogramowania nie istnieje, i zapewniam czytelników że w nowej (czwartej) wersji GHCN &lt;em&gt;też&lt;/em&gt; znajdą się błędy. Rzekoma niereplikowalność wyników, o której pisze Bates, wynika natomiast z czego innego - każda duża baza danych taka jak GHCN czy ISTI jest często aktualizowana, a nowe wartości mogą zmienić kryteria oceny, które są używane przez algorytm homogenizacji do wykrywania błędów systematycznych.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dr Bates revealed that the failure to archive and make available fully documented data not only violated NOAA rules, but also those set down by Science. Before he retired last year, he continued to raise the issue internally.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;To bardzo dziwny zarzut. Według &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/authors/science-editorial-policies#datadep&quot;&gt;oficjalnych instrukcji&lt;/a&gt; tygodnika &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;, dane klimatyczne towarzyszące artykułom w nim publikowanym powinne być “zarchiwizowane w repozytorium klimatycznym NOAA albo &lt;em&gt;innej publicznej bazie danych&lt;/em&gt;” (wyróżnienie moje). Karl i koledzy dane zarchiwizowali w postaci plików tekstowych na serwerze FTP, co redaktorom &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; wystarczyło,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Dzisiaj (6 lutego) Jeremy Berg, redaktor naczelny &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/RozPidcock/status/828611257771184128&quot;&gt;potwierdził&lt;/a&gt;, że wbrew twierdzeniom Batesa i &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt;, dane towarzyszące artykułowi Karla i in. zostały zarchwizowane w sposób zgodny z regułami wyznaczonymi przez tygodnik. Zaprzeczył jednocześnie, by proces recenzencki tego artykułu był w jakiś sposób przyspieszony – wręcz przeciwnie, trwał nawet dłużej (niemal 6 miesięcy) niż przeciętnie. Z korespondencji pomiędzy Jeremy Bergiem a Davidem Rose wynika, że dziennikarz &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; wiedział &lt;em&gt;przed&lt;/em&gt; publikacją artykułu, iż zasady archiwizacji danych tygodnika &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; nie zostały złamane, jednak nie powstrzymało go to przed napisaniem nieprawdy.&lt;/span&gt; i wiele osób (ze mną włącznie) nie miało najmniejszych problemów z dostępem i przetwarzaniem tych danych. To, że nie spełniały wyśrubowanych standardów wdrażanych przez Batesa w NOAA w niczym nam nie przeszkadzało.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Then came the final bombshell. Dr Bates said: ‘I learned that the computer used to process the software had suffered a complete failure.’ The reason for the failure is unknown, but it means the Pausebuster paper can never be replicated or verified by other scientists.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Powtórzę - to kłamstwo. Jak pokazali Hausfather i in. &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, analiza klimatologów z NOAA zgadza się z wynikami uzyskanymi na podstawie niezależnych pomiarów (m. in. pływaków Argo i satelitów):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We show that &lt;strong&gt;ERSST version 4 trends generally agree with largely independent, near-global, and instrumentally homogeneous SST measurements from floating buoys, Argo floats, and radiometer-based satellite measurements&lt;/strong&gt; that have been developed and deployed during the past two decades. We find &lt;strong&gt;a large cooling bias in ERSST version 3b&lt;/strong&gt; and smaller but significant cooling biases in HadSST3 and COBE-SST from 2003 to the present, with respect to most series examined. These results suggest that reported rates of &lt;strong&gt;SST warming in recent years have been underestimated&lt;/strong&gt; in these three data sets.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Porównanie nowej (ERSSTv4 – kolor szary) i starej (ERSSTv3b – linia przerywana) wersji analizy temperatur oceanów NOAA, oraz niezależnych pomiarów satelitarnych Europejskiej Agencji Kosmicznej (CCI – niebieski) i serii temperatur stworzonej wyłącznie z danych zmierzonych przez boje oceanograficzne (czerwony). Źródło: &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/Hausfather.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dodam, że ten rodzaj weryfikacji wyników jakiegoś badania jest pod względem naukowym bardziej przydatny, niż zapuszczenie tego samego programu na tych samych danych. W tym ostatnim przypadku demonstrujemy co najwyżej, że udało nam się odtworzyć środowisko obliczeniowe w którym uzyskano jakiś wynik, i nic nam to nie mówi o jego poprawności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I na koniec, o tym, że dziennikarz &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; nie ma pojęcia o temacie, najlepiej świadczy poniższy wykres&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/dailymail.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;podpisany&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The misleading ‘pausebuster chart’: The red line shows the current NOAA world temperature graph – which relies on the ‘adjusted’ and unreliable sea data cited in the flawed ‘Pausebuster’ paper. The blue line is the UK Met Office’s independently tested and verified ‘HadCRUT4’ record – showing lower monthly readings and a shallower recent warming trend.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W rzeczywistości pozycja “zera” na tym wykresie jest dość arbitralna (średnia globalna temperatura oceanów jest znana ze znacznie mniejszą dokładnością, niż jej &lt;em&gt;zmiany&lt;/em&gt;), a to że linia czerwona jest nad linią niebieską jest efektem tego, że dziennikarz Daily Mail narysował anomalie używające różnych okresów bazowych: 1961-1990 w przypadku Met Office, 1901-2000 w przypadku NOAA. Ponieważ ten drugi okres (obejmujący cały XX wiek) był nieco chłodniejszy niż pierwszy (obejmujący tylko trzy dekady z drugiej połowy XX wieku), anomalie temperatur liczone względem tego okresu też będą wyższe. Nie ma to oczywiście nic wspólnego z wyborami metodologicznymi dokonanymi przez naukowców odpowiedzialnych za analizę ERSST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli narysujemy obe krzywe tak, by odnosiły się do wspólnego okresu referencyjnego (1961-1990), zobaczymy że jest pomiędzy nimi bardzo duża zgodność.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/dailymailpl.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest prawdą, że trend odpowiadający linii niebieskiej (NOAA) jest &lt;em&gt;nieco&lt;/em&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; 0,16°C i 0,13°C stopnia na dekadę w pokazanym okresie, czyli różnica wynosi tylko 13%.&lt;/span&gt; wyższy niż trend linii czarnej (HadCRUT4), ale jak już wspomniałem wyżej, są bardzo dobre powody by uważać, że to ta pierwsza analiza jest bliżej prawdy. Nawiasem mówiąc, klimatolodzy z Met Office, którzy odpowiadają za analizę HadCRUT4, &lt;a href=&quot;https://diagrammonkey.wordpress.com/2017/01/09/some-thoughts-on-hausfather-et-al/&quot;&gt;też tak uważają&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dodatkowy kontekst&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W ciągu ostatnich 24 godzin ukazało się kilka dobrych artykułów debunkujących oskarżenia &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt;. Chciałbym zwrócić szczególną uwagę na dwa z nich: &lt;a href=&quot;http://icarus-maynooth.blogspot.co.uk/2017/02/on-mail-on-sunday-article-on-karl-et-al.html&quot;&gt;bloga Petera Thorne’a&lt;/a&gt;, jednego z głównych naukowców projektu ISTI, oraz &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/science/2017/02/article-names-whistleblower-who-told-congress-that-noaa-manipulated-data/&quot;&gt;artykuł opublikowany w serwisie Ars Technica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Według Petera Thorna, meteorolog będący głównym źródłem cytowanym w &lt;em&gt;Daily Mail&lt;/em&gt; nie uczestniczył na żadnym etapie w przygotowywaniu analizy ERSST, co może wyjaśniać błędy i przekłamania pojawiające się w jego wypowiedziach:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The ‘whistle blower’ is John Bates who was not involved in any aspect of the work. NOAA’s process is very stove-piped such that beyond seminars there is little dissemination of information across groups. John Bates never participated in any of the numerous technical meetings on the land or marine data I have participated in at NOAA NCEI either in person or remotely. This shows in his reputed (I am taking the journalist at their word that these are directly attributable quotes) mis-representation of the processes that actually occured. In some cases these mis-representations are publically verifiable.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Według artykułu &lt;em&gt;Ars Technica&lt;/em&gt;, Bates próbował wdrażać w całej NOAA te same procedury, które stosowane były przy tworzeniu oprogramowania dla satelitów, co spotkało się z oporem jego kolegów:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ars talked with Thomas Peterson, a co-author on the Karl paper who has since retired. Peterson provided some useful context for understanding Bates’ allegations. The satellites that Bates worked with were expensive hardware that couldn’t be fixed if anything went wrong after they were launched. The engineering of the software running those satellites sensibly involved testing and re-testing and re-testing again to ensure no surprises would pop up once it was too late.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bates expected the same approach from his surface temperature counterparts, but Peterson explained that their work with weather station data was not nearly so high-stakes—problems could easily be fixed on the fly. The engineering-style process NOAA was using for endlessly double-checking the software for all dataset updates could drag on for quite a long time—years, in fact—and Bates opposed any attempt to speed this up. Peterson and other scientists were naturally anxious to incorporate changes they knew were scientifically important.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bates alleges that the Karl paper was “rushed” for political reasons, but Peterson said the reality was that NOAA was well behind the times, waiting to include known improvements like additional recording stations in the rapidly warming Arctic. “I had been arguing for years that we were putting out data that did not reflect our understanding of how the temperature was actually warming—[for] literally years we slowed down to try to account for some of these processing things that we had to do,” Peterson said. (At the time of the Karl paper, NOAA’s dataset showed less warming in recent years than other datasets, like NASA’s.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bates also claims that there were bugs in the land station database software that were ignored in the Karl paper. But according to Peterson, the slight day-to-day variability seen in the software’s output was simply the result of the fact that new data was added every day. Stations that straddled statistical cut-offs might fall on one side of the dividing line today, and on the other side tomorrow. There was nothing wrong with the software, they realized. It was just silly to re-run it every single day.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dodatkowo, 5 lat temu Karl zdegradował Batesa, usuwając go z kierowniczego stanowiska w NOAA.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;There may also be something beyond simple “engineers vs. scientists” tension behind Bates’ decision to go public with his allegations. Two former NOAA staffers confirmed to Ars that Tom Karl essentially demoted John Bates in 2012, when Karl was Director of NOAA’s National Centers for Environmental Information. Bates had held the title of Supervisory Meteorologist and Chief of the Remote Sensing Applications Division, but Karl removed him from that position partly due to a failure to maintain professionalism with colleagues, assigning him to a position in which he would no longer supervise other staff. It was apparently no secret that the demotion did not sit well with Bates.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co może wyjaśniać, dlaczego ostatnią rzeczą, którą zrobił Bates przed odejściem na emeryturę, było nasłanie na Karla donosu do &lt;a href=&quot;https://science.house.gov/sites/republicans.science.house.gov/files/documents/11-18-15%20CLS%20to%20Pritzker.pdf&quot;&gt;republikańskich polityków&lt;/a&gt;. Kiedy nie przyniosło to spodziewanych skutków, poszedł do brytyjskiego brukowca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Karl, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/348/6242/1469&quot;&gt;Possible artifacts of data biases in the recent global surface warming hiatus&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Huang, et al (2014): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-14-00006.1&quot;&gt;Extended Reconstructed Sea Surface Temperature Version 4 (ERSST.v4). Part I: Upgrades and Intercomparisons&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Rennie, et al (2014): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/gdj3.8/full&quot;&gt;The international surface temperature initiative global land surface databank: monthly temperature data release description and methods&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Hausfather, et al (2017): &lt;a href=&quot;http://advances.sciencemag.org/content/3/1/e1601207&quot;&gt;Assessing recent warming using instrumentally homogeneous sea surface temperature records&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Smith, et al (2008): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/full/10.1175/2007JCLI2100.1&quot;&gt;Improvements to NOAA’s Historical Merged Land–Ocean Surface Temperature Analysis (1880–2006)&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Huang, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/full/10.1175/JTECH-D-14-00121.1&quot;&gt;Bias Adjustment of AVHRR SST and Its Impacts on Two SST Analyses&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 13:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/17/dzien-swistaka</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/17/dzien-swistaka</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Globalne ocieplenie w 2016 roku</title>
        <description>&lt;p&gt;Koniec grudnia to tradycyjnie czas podsumowań, wykorzystam zatem tę okazję do reaktywowania bloga i krótkiego omówienia kontekstu związanego z najcieplejszym rokiem w historii obserwacji.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Najważniejszą, i być może nową dla niektórych niedowiarków wiadomością&lt;/span&gt;  jest oczywiście to, że globalne ocieplenie wciąż, niestety, postępuje. W ubiegłym roku emisja dwutlenku węgla ze spalania węgla, ropy i gazu ziemnego wyniosła około 36 miliardów ton, a ze względu na trwające El Niño większa niż w ostatnich latach była też emisja z wylesiania, co w połączeniu z mniejszym niż zwykle pochłanianiem dwulenku węgla przez lądową biosferę skutkowało rekordowo wysokim tempem przyrostu koncentracji tego gazu w atmosferze &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Emisje antropogeniczne dwutlenku węgla: ze spalania węgla, ropy i gazu ziemnego oraz produkcji cementu (czarny), oraz wylesiania i użytkowania gruntów (brązowy).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/s33_FF_emissions_and_LandUse_change.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W efekcie, przez cały rok 2016 średnia globalna koncentracja CO₂ pozostawała powyżej granicy 400 ppm. Poprzednim razem, gdy zawartość dwutlenku węgla w atmosferze była na podobnym poziomie — a miało to miejsce kilka milionów lat temu, w pliocenie — Ziemia była planetą o cieplejszym klimacie, z zieloną Grenlandią i poziomem wszechoceanu wyższym o 20-30 metrów &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/co2_composite_2016b.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany koncentracji dwutlenku węgla w atmosferze odtworzone z rdzeni lodowych.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mechanizm, dzięki któremu wzrost zawartości dwutlenku węgla powoduje globalną zmianę klimatu, jest od dawna dobrze poznany. CO₂ to gaz cieplarniany, a jego wyższa koncentracja powoduje zwiększenie absorpcji promieniowania podczerwonego i wzmocnienie efektu cieplarnianego, przy obecnej koncentracji (403 ppm) o około 1,95 ± 0,2 W/m² w porównaniu do tysiącleci przed rozpoczęciem epoki przemysłowej &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Wzmocniony efekt cieplarniany (nie tylko przez dwutlenek węgla, ale też i inne gazy cieplarniane&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Metan, podtlenek azotu oraz freony, w sumie dodatkowy 1 W/m².&lt;/span&gt;) oznacza, że ucieczka ciepła z powierzchni i dolnych warstw atmosfery planety w przestrzeń kosmiczną jest utrudniona, zatem więcej energii (w postaci promieniowania słonecznego) dociera do Ziemi, niż ją opuszcza (jako promieniowanie długofalowe — tzn. podczerwień).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Powstała w ten sposób &lt;em&gt;nierównowaga radiacyjna&lt;/em&gt; powoduje gromadzenie się energii w systemie klimatycznym i ocieplenie planety. Wzrost temperatury atmosfery, zgodnie z prawem Stefana-Boltzmanna, sprawia że emituje ona więcej promieniowania podczerwonego, ułatwiając ucieczkę ciepła w kosmos. Jednocześnie, cieplejsza atmosfera zawiera więcej pary wodnej, która również wzmacnia efekt cieplarniany, powodując dalszy wzrost temperatury &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Średnie zmiany zawartości pary wodnej w atmosferze (60°S-60°N).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/tpw2016.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tym, że Ziemia naprawdę otrzymuje od Słońca więcej energii niż wypromieniowuje w kosmos, można przekonać się mierząc temperaturę głębin oceanicznych. Pomiary takie, wykonane przez 3800 automatycznych boi oceanicznych międzynarodowego projektu Argo, wskazują że w ciągu ostatniej dekady Ziemia pochłaniała średnio 0,72 ± 0,09 W/m² &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednocześnie wiemy, że przyczyną nierównowagi radiacyjnej nie jest wzrost aktywności słonecznej: ilość promieniowania słonecznego też mierzymy z dużą precyzją, a starannie skalibrowane ze sobą obserwacje prowadzone przez kilka generacji satelitów wskazują, że Słońce świeci obecnie nieco słabiej, niż w latach dziewięćdziesiątych i osiemdziesiątych &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Rekonstrukcja zmian irradiancji słonecznej w oparciu o pomiary satelitarne z ostatnich 36 lat.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/TSI_Composite201612.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocieplenie mierzone jest również na powierzchni planety. Wartość średniej globalnej temperatury, obliczana przez kilka niezależnych ośrodków zajmujących się badaniem klimatu, osiągnęła w 2016 roku najwyższą w historii obserwacji wartość; bijąc w ten sposób ustanowiony w poprzednim roku rekord, który z kolei pobił rekord ustawiony rok wcześniej &lt;a href=&quot;#przyp7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany średniej temperatury globalnej w analize NASA GISS.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/gistemp2016b.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taka sekwencja rekordów jest skutkiem nałożenia się na siebie długoterminowego trendu ocieplenia — spowodowanego wzrastającą koncentracją gazów cieplarnianych — oraz naturalnej zmienności klimatycznej, przede wszystkim atmosferyczno-oceanicznej oscylacji ENSO, której ciepła faza, zwana El Niño, rozpoczęła się wiosną 2015 roku. W krótkich, kilku-kilkunastoletnich skalach czasowych naturalna zmienność klimatu może wzmacniać, albo osłabiać wzrost temperatury planety spowodowany emisją gazów cieplarnianych, jednakże w dłuższych okresach antropogeniczne ocieplenie dominuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z tego też powodu średnia roczna temperatura globalna jest w 2016 roku około 0,3°C powyżej poziomu z 1998 i 0,6°C powyżej poziomu z 1987 roku. Oba lata były w swoim czasie najcieplejsze w historii obserwacji, w obu przypadkach następowały po silnym El Niño, i oba rekordy zostały w ciągu ostatnich dekad wielokrotnie pobite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rok 2016 przyniósł też, mam nadzieję, śmierć popularnego wśród denialistów klimatycznych mitu, że “od roku 1998 średnia roczna temperatura na naszym globie spada” (Rafał Ziemkiewicz), “od prawie 20 lat powierzchnia Ziemi się nie ociepla” (Agnieszka Kołakowska), “temperatura od stycznia 1997 nie rośnie” (Andrzej Szczęśniak), albo że “po 2000 r. następuje stabilizacja, a nawet lekkie obniżenie temperatury globalnej” (to prof. Leszek Marks). Nie powinno być wielkim zaskoczeniem, że w konfrontacji pobożnych życzeń z prawami fizyki ponownie wygrały te ostatnie.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Le Quéré, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://www.globalcarbonproject.org/carbonbudget/index.htm&quot;&gt;Global Carbon Budget 2016&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Miller, et al (2012): &lt;a href=&quot;http://geology.gsapubs.org/content/40/5/407.short&quot;&gt;High tide of the warm Pliocene: Implications of global sea level for Antarctic deglaciation&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Etminan, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2016GL071930/full&quot;&gt;Radiative forcing of carbon dioxide, methane, and nitrous oxide: A significant revision of the methane radiative forcing&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Gordon, et al (2013): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2013JD020184/full&quot;&gt;An observationally based constraint on the water-vapor feedback&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Desbruyères, et al (2016a): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-16-0396.1&quot;&gt;Global and Full-depth Ocean Temperature Trends during the early 21st century from Argo and Repeat Hydrography&lt;/a&gt;, Desbruyères, et al (2016b): &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1007/s40641-016-0037-7&quot;&gt;Observational Advances in Estimates of Oceanic Heating&lt;/a&gt;, Desbruyères, et al (2016c): &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2016GL070413/full&quot;&gt;Deep and abyssal ocean warming from 35 years of repeat hydrography&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Dewitte, Nevens (2016): &lt;a href=&quot;http://iopscience.iop.org/article/10.3847/0004-637X/830/1/25&quot;&gt;The Total Solar Irradiance Climate Data Record&lt;/a&gt;, Coddington, et al (2016): &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/full/10.1175/BAMS-D-14-00265.1&quot;&gt;A Solar Irradiance Climate Data Record&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7. World Meteorological Organisation (2016): &lt;a href=&quot;https://public.wmo.int/en/media/press-release/provisional-wmo-statement-status-of-global-climate-2016&quot;&gt;Provisional WMO Statement on the Status of the Global Climate in 2016&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2016 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/globalne-ocieplenie-w-2016-roku</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/globalne-ocieplenie-w-2016-roku</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
