<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Doskonale Szare</title>
    <description>Blog o klimacie</description>
    <link>http://doskonaleszare.github.io/</link>
    <atom:link href="http://doskonaleszare.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 20:34:36 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Aug 2016 20:34:36 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Na Antarktydzie jednak ubywa lodu</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/czy-na-antarktydzie-przybywa-lodu/&quot;&gt;Pod koniec ubiegłego roku omawiałem&lt;/a&gt; nową analizę bilansu masy lądolodu Antarktydy w oparciu o satelitarne pomiary radarowe. Zgodnie z tą analizą, w okresie 2003–2008 na Antarktydzie miało &lt;em&gt;przybywać&lt;/em&gt; lodu w tempie średnio 82±25 gigaton rocznie; i jak wtedy pisałem, wniosek ten stał w sprzeczności z wieloma innymi badaniami, opartymi o altimetrię lidarową, pomiary grawimetryczne oraz modelowania akumulacji, przepływu, ablacji i cielenia się lodowców.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak bardzo wyniki te odstawały od innych&lt;/span&gt;  można było zobaczyć miesiąc później, podczas jesiennego konkresu Amerykańskiej Unii Geofizycznej, gdzie na specjalnej sesji poświęconej pomiarom lądolodów Andrew Shepherd z University of Leeds, Erik Ilvins z NASA/JPL i Thorsten Markus z NASA/GSFC omawiali nowe pomiary lądolodu Antarktydy:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/YVgopH84MIo?t=12m46s&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Na slajdzie pokazywanym w 13 minucie wynik Zwally’ego i in. (&lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, określany przez niektórych jako &lt;a href=&quot;http://zmianynaziemi.pl/wiadomosc/ipcc-wyznawcy-globalnego-ocieplenia-mylili-sie-masa-lodu-antarktydzie-nie-maleje-ale-stale&quot;&gt;“prawdziwy cios dla wyznawców religii globalnego ocieplenia”&lt;/a&gt;) to czerwony prostokąt, jedyny który wystaje w całości ponad zerem w pierwszej dekadzie XXI wieku. Trzydzieściu kilka innych analiz pokazuje w tym samym, albo podobnym okresie, ujemny bilans masy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie powinno więc być specjalnym zaskoczeniem, że najnowsza praca naukowa poświęcona temu zagadnieniu, “Spatial and temporal Antarctic Ice Sheet mass trends, glacio-isostatic adjustment, and surface processes from a joint inversion of satellite altimeter, gravity, and GPS data”, opublikowana niedawno w &lt;em&gt;JGR:ES&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, też wskazuje że lądolodu Antarktydy ubywa. W odróżnieniu od nagłośnionego w mediach artykułu Zwally’ego et al., który opierał swoje wnioski &lt;em&gt;wyłącznie&lt;/em&gt; o satelitarne pomiary wysokości lądolodu, międzynarodowa grupa naukowców z Albą Martin-Espanol jako główną autorką wykorzystała kilka różnych zestawów obserwacji (altimetrii, grawimetrii i pomiarów GPS prędkości lądolodu), z których, metodą hierarchicznej estymacji bayesowskiej, wyliczono zmiany przepływu i akumulacji lodu w przestrzeni i czasie. Zgodnie z tymi szacunkami, w okresie 2003–2013 ubytek masy Antarktydy wynosił 84±22 miliardów ton rocznie; w okresie wcześniejszym, porównywalnym z analizą grupy Zwally’ego, ubytek był co prawda mniejszy (31±22 miliardów ton na rok), ale wciąż oznaczał że Antarktyda traci lód, a nie przyrasta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak zauważają autorzy, różnica ta wynika ze znacznie różniących się oszacowań przepływu lodu w Antarktydze Wschodniej&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The dominant process driving their [Zwally’ego i in.] positive mass balance is the dynamic thickening of EAIS (136±50 Gt yr&lt;sup&gt;−1&lt;/sup&gt;). Our estimate of the ice dynamics component in this region is an order of magnitude smaller that their estimates (12±10 Gt yr&lt;sup&gt;−1&lt;/sup&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Powstrzymują się jednak od spekulacji, co może być przyczyną tej różnicy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takim taktem nie wykazali się natomiast Ted Scambos z NSIDC i Christopher Shuman z NASA GSFC, którzy do &lt;em&gt;Journal of Glaciology&lt;/em&gt; wysłali komentarz &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; do artykułu Zwally’ego i in. Jak wiecie (albo i nie), w środowisku naukowym ukazanie się komentarza do artykułu oznacza zwykle, że oryginalna publikacja zawierała wnioski w najlepszym razie kontrowersyjne, oparte o przesłanki jeśli nie błędne, to przynajmniej poddające się innej interpretacji. Nie przesądzając, kto ma rację w naukowym sporze, istnienie komentarzy do jakiegoś artykułu pokazuje, że nie wszyscy specjaliści z tej samej dziedziny kupują tezy jego autorów (choć oczywiście może się okazać, że i tak mieli oni rację).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses” Zwally’ego doczekał się dwóch komentarzy, z których ten autorstwa Scambosa i Shumana jest chyba ciekawszy, bo napisany przez naukowców którzy pracowali z danymi używanymi przez Zwally’ego i in. (Christopher Shuman był przez kilka lat w projekcie ICESat). Lista zarzutów które formułują w swoim komentarzu jest długa, więc pozwolę sobie streścić najważniejsze ich argumenty:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pomiary satelity ICESat, które wykorzystali Zwally i in., są obarczone dużymi, nieskorygowanymi błędami systematycznymi. Główny przyrząd satelity, wysokościomierz GLAS, miał trzy redundantne lasery, z których każdy miał pracować przynajmniej 18 miesięcy, zapewniając minimum 3 lata ciągłej pracy instrumentu. Pierwszy laser zawiódł jednak już po 37 dniach, i satelitę trzeba było przeprogramować tak, by obserwacje prowadził w trzech (a potem dwóch) 33-dniowych okresach rocznie. Ze względu na degradację laserów, konieczna stała się wzajemna kalibracja prowadzonych w kolejnych fazach obserwacyjnych. Scambos i Shuman dowodzą, że kalibracja zastosowana przez Zwally’ego i in. znacznie różni się od tych stosowanych przez wszystkie inne grupy pracujące na &lt;em&gt;tych samych&lt;/em&gt; danych, i powoduje dodanie niewielkiego trendu przyrostu mierzonej przez GLAS wysokości. Ironią losu jest to, że za ten niewielki trend może odpowiadać… globalne ocieplenie, bo kalibracja użyta przez Zwally’ego opierała się o pomiary różnic wysokości pływającego paku lodowego Arktyki, który w ostatnich dwóch dekadach stawał się coraz cieńszy.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Niezależnie od kalibracji, degradacja laserów GLAS miała jeszcze jeden skutek. Przy pomiarach wysokości powierzchni o wysokim albedo, w przejrzystej i stosunkowo cienkiej atmosferze — czyli dokładnie w takich warunkach, jakie panowały podczas kampanii obserwacyjnych prowadzonych w polarne dni nad lądolodem Antarktydy Wschodniej, wystającym dwa-trzy kilometry nad poziom morza — występował efekt nazwany wysyceniem czujnika, który powodował zwiększenie wartości zmierzonej do powierzchni odległości. Wraz ze słabnięciem mocy lasera efekt wysycenia przestał występować, powodując zmniejszenie zmierzonej odległości, a zatem pozorne zwiększenie wysokości lądolodu. Oba wspomniane efekty w zupełności wystarczają by wytłumaczyć “przyrost” Antarktydy Wschodniej.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ponieważ trudno jest wytłumaczyć tak duży przyrost lądolodu Antarktydy Wschodniej zwiększonymi opadami śniegu, Zwally i in. utrzymywali że jego przyczyną było spowolnienie przepływu lodowca względem stanu równowagowego. Jak pokazują Scambos i Shuman, hipoteza ta jest sprzeczna z pomiarami prędkości lądolodu, oraz świeżych pomiarów wysokości lądolodu satelity CryoSat-2.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Scambos i Shuman wskazują też na sprzeczność wyników Zwally’ego i in., z pomiarami wykonanymi &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt; przez grupę Andreasa Richtera w rejonie jeziora Wostok. Tam gdzie według Zwally’ego lądolód miał przyrosnąć o 20 centymetrów, Richter zmierzył w tym samym okresie zmiany o rząd wielkości mniejsze, i sprzeczności tej Zwally nie potrafił w przekonujący sposób wytłumaczyć, inaczej niż dyskredytując pomiary Richtera jako wykonane niestarannie, i postulując że gęstość śniegu i firnu była w tym miejscu inna niż zmierzono. Punkt ten doczekał się zresztą osobnego komentarza ze strony grupy Richtera &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, w którym zarzuty Zwally’ego w odniesieniu do ich własnych badań zostały obalone.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Kończąc swoją polemikę Scambos i Shuman pokazują, jak nieprawdopodobne jest, by lądolód Antarktydy przyrastał w ostatnich latach:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If we accept the net IC-bias [inter-campaign bias] corrections of Zwally 2015 and their subsequent elevation change results, then we must assume: (1) that two CryoSat-2 studies of EAIS elevation changes have errors of three to ten times their stated uncertainties; (2) that all other studies of recent Antarctic mass balance (Fig. 1 [poniżej]) are in error; (3) that EAIS balance velocities based on accumulation models, which currently approximate observed velocities well, are wrong by a large margin; (4) that field studies dedicated to the determination of surface height change over the Subglacial Lake Vostok area did not detect ~20 cm (or greater) increases between 2001 and 2013 (4 x their reported uncertainty); (5) that the assessment of subglacial lake hydrostatic equilibrium is in error; (6) that all other studies of IC-biases are wrong by a considerable margin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Źródło: Luke Trusel.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/fig1trusel.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacytowałem ten fragment w całości, bo ładnie ilustruje pojęcie tzw. &lt;em&gt;balance of evidence&lt;/em&gt;. W naukach przyrodniczych rzadko zdarza się, by wyniki obserwacji czy jakiegoś eksperymentu były tak jednoznaczne, by wystarczały do obalenia dotychczasowej teorii, zwłaszcza jeśli potwierdzają ją dziesiątki innych obserwacji i eksperymentów. Bardziej prawdopodobne jest, że błąd popełnił naukowiec odpowiedzialny za wynik kompletnie sprzeczny z dotychczasowym stanem wiedzy, czy to podczas konstrukcji samego eksperymentu, czy to jego interpretacji. Nie znaczy to oczywiście, że rewolucje naukowe się &lt;em&gt;w ogóle&lt;/em&gt; nie zdarzają, a nowatorskie teorie nie okazują się &lt;em&gt;czasami&lt;/em&gt; poprawne; jednak w tym konkretnym przypadku, artykuł Zwally’ego i in., oparty o pomiary wykonane wadliwym instrumentem ICESat i nowatorską (a jak przekonują Scambos i Shuman, nieprawidłową) ich kalibrację, nie sprawił że wszystkie inne badania, wskazujące na ubytek lodu na Antarktydzie, zostały magicznie wymazane z annałów nauki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, jak pisałem pół roku temu, nawet gdyby wyniki Zwally’ego i in. wzbudziły jakieś nierozstrzygalne kontrowersje co do tego czy lodu na Antarktydzie ubywało w &lt;em&gt;poprzedniej&lt;/em&gt; dekadzie, co do ubytku tego lodu w chwili &lt;em&gt;obecnej&lt;/em&gt; takich wątpliwości nie ma.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Zwally, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.ingentaconnect.com/content/igsoc/jog/pre-prints/content-ings_jog_15j071&quot;&gt;Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Martín‐Español, et al (2016) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2015JF003550/full&quot;&gt;Spatial and temporal Antarctic Ice Sheet mass trends, glacio-isostatic adjustment, and surface processes from a joint inversion of satellite altimeter, gravity, and GPS data&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Scambos T. i Shuman Ch. (2016) &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract?fromPage=online&amp;amp;aid=10407160&amp;amp;fulltextType=LT&amp;amp;fileId=S0022143016000599&quot;&gt;Comment on Comment on Zwally and others (2015) Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses&lt;/a&gt;. &lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Richter, et al (2016) &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract?fromPage=online&amp;amp;aid=10407150&amp;amp;fulltextType=LT&amp;amp;fileId=S0022143016000605&quot;&gt;Comment on Comment on Zwally and others (2015) Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 22:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/na-antarktydzie-ubywa-lodu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/na-antarktydzie-ubywa-lodu</guid>
        
        
        <category>clisci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2016 - prognozy</title>
        <description>&lt;p&gt;Temperatura wschodniego Pacyfiku systematycznie spada, co oznacza że wielkie El Niño 2015-2016 zmierza już ku końcowi. W ciągu najbliższych kilku tygodni indeksy ENSO osiągną stan neutralny, a pod koniec roku prawdopodobnie rozwinie się La Niña. Czy okaże się wystarczająco silna, by popsuć szanse na kolejny rekordowo ciepły rok?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Wygląda na to, że nie. Chociaż minęły dopiero trzy pełne miesiące nowego roku, pobicie ustanowionego w 2015 roku rekordu średniej globalnej temperatury jest bardzo prawdopodobne: średnia anomalia z pierwszych trzech miesięcy roku 2016 jest wyższa o około 0,3-0,4°C niż średnia z takiego samego okresu roku 2015. Spodziewamy się, że kolejne miesiące będą chłodniejsze, jednak jest mało prawdopodobne, by ochłodzenie to było wystarczająco silne, by zagrozić rekordowi. Prosta prognoza statystyczna oparta o regresję rocznej anomalii temperatury na średnią anomalię trzech pierwszych miesięcy roku sugeruje, że rekord temperatury padnie niemal na pewno w serii NASA GIST, i z dużym prawdopodobieństwem w serii NCEI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Prognoza rocznej anomalii temperatury w serii GISTEMP. Czarne linie różnej grubości wyznaczają przedziały ufności 66%, 95% oraz 99%.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/gistemp2016.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Jak wyżej, seria NCEI.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/noaa2016b.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Różnice w prognozach wynikają ze sposobu, w jaki obie analizy traktują regiony w których nie prowadzi się pomiarów &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt;: ekstremalne anomalie temperaturowe nie ograniczają się tylko do rejonu tropikalnego Pacyfiku, jakbyśmy się spodziewali, ale widoczne są również na wyższych szerokościach geograficznych, przede wszystkim w Arktyce, gdzie sieć stacji meteorologicznych jest rzadka. Analizy temperatur globalnych w których nie dokonuje się interpolacji,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Bardziej zaawansowanej niż uśrednianie po całym oczku siatki.&lt;/span&gt; będą więc w takiej sytuacji zaniżać wartość średniej globalnej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/hadcrut_gistemp_noaa2016.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Rozkład przestrzenny anomalii temperatury lutego 2016 w seriach HadCRUT4, GISTEMP i NCEI (różne okresy bazowe). Kolorem niebieskim zaznaczono lokalizacje stacji meteorologicznych bazy GHCN v3.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyjątkowo ciepła zima w Arktyce sprawiła, że sezonowe maksimum zasięgu lodu pływającego było w tym roku &lt;a href=&quot;http://nsidc.org/news/newsroom/arctic-sets-yet-another-record-low-maximum-extent&quot;&gt;rekordowo niskie&lt;/a&gt;. Na sezonowe &lt;em&gt;minimum&lt;/em&gt; będziemy musieli poczekać do września, ale już teraz wydaje się prawdopodobne że będzie to jedna z najniższych wartości w historii obserwacji.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 Apr 2016 14:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2016-prognozy</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2016-prognozy</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fyfe et al. o spowolnieniu globalnego ocieplenia</title>
        <description>&lt;p&gt;W swoim tekście o prawdzie naukowej i rzekomych oszustwach klimatologów prof. Turski wspomniał o opublikowanym niedawno w &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; artykule “Making sense of the early-2000s warming slowdown”. Artykuł ten, autorstwa kilkunastu naukowców z USA, Kanady, Wielkiej Brytanii, Australii i Japonii, jest po części podsumowaniem badań dotyczących przyczyn spowolnienia wzrostu temperatur w ostatnich kilkunastu latach, a po części próbą uporządkowania chaosu terminologicznego panującego w literaturze przedmiotu i polemiką z niektórymi pojawiającymi się w niej tezami.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Na początek obrazek.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/noaa_hadcrut.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Miesięczne anomalie temperatury globalnej w seriach obserwacyjnych Met Office i NOAA.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wykresy przedstawiają zmiany temperatury planety w ujęciu miesięcznym, według analiz dwóch ośrodków klimatologicznych: amerykańskiej NOAA NCEI, oraz brytyjskiej Met Office. “Spowolnienie” (&lt;em&gt;hiatus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;slowdown&lt;/em&gt;, etc.) wokół którego toczy się dyskusja omawiana w artykule Fyfe et al. &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; dotyczy okresu początku XXI wieku – choć precyzyjna definicja zależała od tego, jak kto sobie wybierał punkty początkowe i końcowe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W szerszym kontekście, u źródeł dyskusji o “zatrzymanie globalnego ocieplenia” leży problem oszacowania czułości systemu klimatycznego na wymuszenia radiacyjne. Na przykład: o ile podniesie się średnia temperatura planety, jeśli zwiększymy dwukrotnie koncentrację dwutlenku węgla w atmosferze? I w jakim tempie ten wzrost temperatury nastąpi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ stan atmosfery jest z jednej strony zależny od warunków początkowych (czyli, mówiąc obrazowo: pogoda jest chaotyczna), a z drugiej silnie ograniczony warunkami brzegowymi (czyli: klimat jest przewidywalny), zachowanie takiego indeksu jak średnia globalna temperatura jest kombinacją sygnału i szumu. Więcej na ten temat pisałem niedawno &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/16/powtorka-z-atrybucji/&quot;&gt;w blognotce o atrybucji globalnego ocieplenia&lt;/a&gt;, więc tutaj tylko przypomnę że sygnałem jest wieloletni trend, będący konsekwencją stopniowego wzmacniania efektu cieplarnianego, a szum to naturalna zmienność klimatyczna wynikająca z interakcji pomiędzy oceanami i amosferą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z tego też powodu nie spodziewamy się, że ocieplenie spowodowane wzrostem zawartości gazów cieplarnianych w atmosferze będzie przebiegać w jednostajnym tempie. Dla przykładu, 26 lat temu IPCC tak pisało o tym w swoim pierwszym raporcie &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Because of long-period couplings between different components of the climate system, for example between ocean and atmosphere, the Earth’s climate would still vary without being perturbed by any external influences. This natural variability could act to add to, or subtract from, any human-made warming, on a century time-scale this would be less than changes expected from greenhouse gas increases.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gdybyśmy zatem obserwowali ocieplający się klimat przez kilka, czy kilkanaście dedad, możemy oczekiwać że mniej więcej połowa krótkoterminowych trendów temperatury będzie miała niższą wartość niż trend długoterminowy, oraz że niektóre krótkoterminowe trendy będą miały wartość bliską zeru, albo nawet ujemną. Graficzny przykład syntetycznej serii o własnościach podobnych do indeksów temperatury globalnej pokazuję poniżej: linia czerwona to trend długoterminowy o wartości 0,75 °C na stulecie, linie niebieskie to trendy 15-letnie, z których około 12% ma wartości ujemne.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/sync_variability.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście, im większa wariancja serii w stosunku do wartości trendu długoterminowego, i im krótszy rozpatrywany okres, tym większy rozrzut wartości trendów. Spowolnienie globalnego ocieplenia nie jest zatem istotne samo w sobie, tylko w odniesieniu do naszych &lt;em&gt;oczekiwań&lt;/em&gt;, dotyczących zarówno amplitudy naturalnej zmienności klimatycznej, jak i spodziewanego wzrostu temperatur wynikającego z wzrostu zawartości gazów cieplarnianych w atmosferze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczekiwania te formułuujemy między innymi w oparciu o przewidywania modeli systemu ziemskiego, zwanych popularnie modelami klimatu. Jeden z typów symulacji polega na wystartowaniu modelu w stanie “przedindustrialnym” (odpowiadającym przełomowi XVIII i XIX wieku), po czym pozwala mu się swobodnie reagować, przez kolejnych kilkaset lat, na zmiany składu atmosfery, a także inne czynniki jak deforestacja i wymuszona ludzką działalnością zmiana pokrywy roślinnej planety, oraz takie naturalne zjawiska jak wybuchy wulkanów, wahania aktywności słonecznej czy powolne zmiany orbity Ziemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ modele klimatu generują własną, syntetyczną pogodę, więc symulowane przez nie ocieplenie w XX i XXI wieku też nie przebiega w jednakowym tempie. Przypomnę obrazek który już kiedyś pokazywałem, demonstrujący obecności kilkunastoletnich okresów spowolnionego ocieplenia albo wręcz ochłodzenia, nałożonych na długoterminowy trend wzrostowy.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/csiro_vs_obs2016.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Kolor szary – 10 symulacji eksperymentu Hist + RCP 4.5 australijskiego modelu CSIRO-Mk3.6.0. Kolorem niebieskim zaznaczono te przebiegi modelu (pomiędzy rokiem 1994 a 2085), w których trend temperatur globalnych był niższy niż 0,10°C na dekadę przez co najmniej 16 lat. Kolor pomarańczowy to 5 serii analiz historycznych zmian temperatury globalnej: Met Office, NOAA NCEI, Cowtana i Waya, Berkeley Earth i NASA GISS.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przy pomocy modeli klimatu możemy wielokrotnie, z nieznacznie zmienionymi warunkami początkowymi, zasymulować zmiany klimatu w XX i poczatku XXI wieku, po czym ocenić na ile nasz model zgodny jest z obserwacjami, to znaczy z jakim prawdopodobieństwem trendy &lt;em&gt;zaobserwowane&lt;/em&gt; mogą pochodzić z rozkładu wygenerowanego przez model.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Nie różni się to zbytnio od zwykłych testów hipotez statystycznych, tyle że zamiast modelu statystycznego używamy modelu fizycznego do zbadania własności rozkładu.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem spowolnienia ocieplenia dotyczył jednak nie tylko zgodności pomiędzy przewidywaniami teoretycznymi a obserwacjami, ale przede wszystkim jego fizycznych przyczyn. Nawet jeśli modele klimatu generowałyby krótkoterminowe trendy temperatur o wartościach zbliżonych do zera, albo ujemnych, wciąż interesowałoby nas &lt;em&gt;dlaczego&lt;/em&gt; tak się dzieje. Odpowiedź “to tylko naturalna zmienność klimatu” przestała naukowcom wystarczać kilkanaście lat temu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak się bowiem szczęśliwie złożyło, że akurat w tym czasie klimatolodzy uzyskali dostęp do narzędzi umożliwiających dokładniejsze zbadania tej kwestii: większe wiązki symulacji, pozwalające na lepszą charakteryzację zmienności klimatycznej; nowe typy eksperymentów numerycznych, tak zwanych prognoz dekadowych, w których modele są inicjalizowane ze stanu zbliżonego do rzeczywistego; oraz nowe dane obserwacyjne oceanów i atmosfery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaki jest więc werdykt Johna Fyfe i jego współautorów, którzy w ciągu ostatnich kilku lat zajmowali się tym ciekawem problemem badawczym, i w sumie opublikowali kilkanaście artykułów dotyczących spowolnienia ocieplenia?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A large body of scientific evidence — amassed before and since the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC AR5) — indicates that the so-called surface warming slowdown, also sometimes referred to in the literature as the hiatus, &lt;strong&gt;was due to the combined effects of internal decadal variability and natural forcing (volcanic and solar) superimposed on human-caused warming&lt;/strong&gt;. Given the intense political and public scrutiny that global climate change now receives, it has been imperative for scientists to provide a timely explanation of the warming slowdown, and to place it in the context of ongoing anthropogenic warming. &lt;strong&gt;Despite recently voiced concerns, we believe this has largely been accomplished&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O niektórych z tych badań już kiedyś pisałem, więc tylko przypomnę najważniejsze z nich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Kilka grup naukowców niezależnie wykazało &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, że sposób konstrukcji najbardziej popularnych serii temperatury globalnej &lt;em&gt;zaniża&lt;/em&gt; rzeczywiste tempo ocieplenia. Główną tego przyczyną było niewystarczające pokrycie obserwacjami obszarów położonych na wysokich szerokościach geograficznych, które z powodu zjawiska “polarnego wzmocnienia” ocieplały się znacznie szybciej niż średnia globalna. Ocieplenie zaniżały też nieuwzględnione wcześniej zmiany metod pomiaru temperatury oceanów przez statki &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Ze względu na instytucjonalną inercję charakteryzującą każdą dziedzinę nauki, większość symulacji historycznej zmiany klimatu przeprowadzanych w ramach projektu CMIP5 kończyła się w roku 2005,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Eksperymenty &lt;em&gt;historicalExt&lt;/em&gt; obejmujące okres do roku 2012 były opcjonalną częścią projektu CMIP5.&lt;/span&gt; więc późniejsze lata pochodzić musiały z prognoz opartych o scenariusze RCP. Jedną z tego konsekwencji było to, że ostatnią erupcją wulkaniczną w tych sumulacjach była Mt Pinatubo z 1991 roku, a aktywność słoneczna na trochę wyższym poziomie niż rzeczywisty. Oba czynniki skutkowały zawyżoną wartością wymuszeń radiacyjnych i w konsekwencji nieco szybszym tempem ocieplenia &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Pomiary temperatur głębin oceanicznych przez boje programu Argo zademonstrowały, że w okresie spowolnienia ocieplenia na &lt;em&gt;powierzchni&lt;/em&gt; planety system klimatyczny wciąż akumulował energię &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;; udało się też wykazać, że wiąże się to z wzmocnioną cyrkulacją równoleżnikową atmosfery nad tropikalnym Pacyfikiem &lt;a href=&quot;#przyp7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten ostatni fakt oznaczał, że spowolnienie ocieplenia nie będzie trwało wiecznie. W styczniu 2014 roku magazyn &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;, podsumowując dotychczasowy stan badań &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/news/climate-change-the-case-of-the-missing-heat-1.14525&quot;&gt;zacytował&lt;/a&gt; między innymi prorocze słowa Kevina Trenbertha:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;At present, strong tropical trade winds are pushing ever more warm water westward towards Indonesia, fuelling storms such as November’s Typhoon Haiyan, and nudging up sea levels in the western Pacific; they are now roughly 20 centimetres higher than those in the eastern Pacific. Sooner or later, the trend will inevitably reverse. “You can’t keep piling up warm water in the western Pacific,” Trenberth says. “At some point, the water will get so high that it just sloshes back.” And when that happens, if scientists are on the right track, the missing heat will reappear and temperatures will spike once again.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I to się właśnie zdarzyło rok temu, kiedy nadeszło El Niño którego skutki wciąż możemy obserwować.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyle część przeglądowa artykułu Fyfe et al, pora przejść do cześci polemicznej. W “Prawdzie naukowej” prof. Turski streszczał ją następująco:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Od wielu lat chłopcami do bicia byli ci badacze, którzy zwrócili uwagę na fakt, że globalne ocieplenie w ciągu kilkunastu ostatnich lat zwolniło tempo i to pomimo istotnego wzrostu emisji gazów cieplarnianych. Gigant badawczy NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration) w USA i naukowcy z nim związani nie szczędzili środków, by udowodnić, delikatnie mówiąc, nicość intelektualną tych, którzy o tym spowolnieniu ośmielali się mówić i pisać. Tuż przed ostatnim wystąpieniem prezydenta Obamy na konferencji klimatycznej w Paryżu czołowy ekspert NOAA opublikował artykuł miażdżący zwolenników spowolnienia. 26 lutego 2016 r. na łamach elektronicznego wydania najmodniejszego czasopisma naukowego Nature, w jego części Climate Change, ukazała się publikacja 11 autorów, w tym samego Michaela E. Manna, zatytułowana Próba zrozumienia spowolnienia ocieplenia w początkach lat 2000. Artykuł ten przyznaje rację sponiewieranym moralnie autorom tezy o spowolnieniu, przyznaje, że jest ono znaczące i że jego związek z emisją gazów cieplarnianych powinien być dogłębniej zbadany.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ze sformułowań użytych przez prof. Turskiego wynika że nie czytał żadnego z artykułów, które przywołuje, przypominam, jako dowód oszustw popełnianych przez klimatologów. Praca Fyfe et al. nie ukazała się na łamach tygodnika &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;, tylko miesięcznika &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt;, które jest osobnym czasopismem NPG, oddzielnie indeksowanym, i z własnym &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/npg_/company_info/impact_factors.html&quot;&gt;impact factorem&lt;/a&gt;.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt; Co łatwo odkryć jeśli się ma subskrypcję na &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;, ale już nie na inne czasopisma NPG.&lt;/span&gt; Artykuł Karla et al. &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; nie został opublikowany “tuż przed ostatnim wystąpieniem prezydenta Obamy na konferencji klimatycznej w Paryżu”, tylko pół roku wcześniej.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt; A jego rękopis wysłano do &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; rok wcześniej.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie do końca rozumiem też, jakich “sponiewieranych moralnie autorów” ma na myśli prof. Turski, skoro, jak mowa w samym artykule Fyfe et al., ten problem badawczy był omawiany w literaturze naukowej od roku 2009, a jego bibliografia liczona jest w dziesiątkach artykułów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Być może prof. Turski sugeruje, że “artykuł ten przyznaje rację” pseudonaukowej publicystyce, którą można było spotkać w prasie codziennej i masowych mediach, a w której utrzymywano, że “globalne ocieplenie skończyło się w roku 1998” (&lt;a href=&quot;http://www.telegraph.co.uk/comment/personal-view/3624242/There-IS-a-problem-with-global-warming...-it-stopped-in-1998.html&quot;&gt;2006&lt;/a&gt;, emerytowany geolog Bob Carter), że pierwszych oznak nadchodzącej epoki lodowej należy oczekiwać już w latach 2012-2015 (&lt;a href=&quot;http://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/251186,1,idzie-zimno.read&quot;&gt;2008&lt;/a&gt;, emerytowany radiolog Zbigniew Jaworowski), albo że “do roku 2030 czeka nas globalne ochłodzenie” (&lt;a href=&quot;http://www.foxnews.com/tech/2010/05/19/global-cooling-scientists-warming.html&quot;&gt;2010&lt;/a&gt;, emerytowany geolog Don Easterbrook).&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;7&lt;/sup&gt; Z tej trójki tylko Easterbrook dożył falsyfikacji swojej prognozy.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli tak, to w kwestii oceny tych twierdzeń nic się nie zmieniło: były one bzdurne 10 czy 6 lat temu, i wciąż pozostają bzdurami.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;8&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;8&lt;/sup&gt; Np. nawet już pomijając to, że absurdem było przedstawianie trendu 8-letniego jako dowodu na to że globalne ocieplenie się skończyło, w okresie o którym pisał Bob Carter jego wartość była dodatnia i wynosiła około 0,16 °C na dekadę.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fyfe z kolegami czynią natomiast następujące dwie uwagi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Polemizując z analizą Lewandowskiego, Risbey i Oreskes &lt;a href=&quot;#przyp8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt; wskazują, że nawet jeśli spowolnienie ocieplenia z początku XXI wieku jest podobne do wcześniejszych wahań dekadowych trendów temperatury, różni się od nich tym, że jego przyczyną jest przede wszystkim niewymuszona zmienność klimatu, a nie np. antropogeniczne aerozole siarczane, jak w latach 1950-tych i 1960-tych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Z podobnych przyczyn wniosek Karla et al. &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, że w latach 2000-2014 Ziemia ocieplała się w podobnym tempie co wcześniej w latach 1950-1999, mimo że prawdziwy z czysto statystycznego punktu widzenia, jest mylący tego względu, że oba okresy różnią się tempem przyrostu antropogenicznego wymuszenia radiacyjnego (a zatem i spodziewanego ocieplenia). Bardziej odpowiednim dla porównań byłby późniejszy okres 1972-2001, kiedy już wdrożono w krajach zachodnich programy ochrony jakości powietrza, wskutek czego ilość związków siarki uwalnianych do atmosfery przestała przyrastać, i wyraźniejszy stał się wpływ gazów cieplarnianych na klimat. Przy takim porównaniu, trend temperatur z początku XXI wieku jest wyraźnie niższy&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;9&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;9&lt;/sup&gt; Ale nie “znacząco różny” w sensie statystycznym.&lt;/span&gt; od tego z trzech poprzedzających dekad, z powodów wymienionych powyżej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/noaa2016.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany średniej temperatury globalnej według danych NOAA NCEI. Kolorem szarym zaznaczono trendy 15-letnie, inne kolory dotyczą okresów wymienionych w tekście. Zaznaczono też prawdopodobny zakres wartości anomalii temperatury która zostanie osiągnięta w roku 2016.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tam gdzie prof. Turski widzi oszustwa klimatologów, naukowcy na których się powołuje dostrzegają raczej ciekawy problem badawczy&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We do not believe that warming has ceased, but we consider the slowdown to be a recent and visible example of a basic science question that has been studied for at least twenty years: what are the signatures of (and the interactions between) internal decadal variability and the responses to external forcings, such as increasing GHGs or aerosols from volcanic eruptions?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;dodając, że badania nad “spowolnieniem” zwiększyła naszą wiedzę o naturalnej zmienności klimatycznej&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Research into the nature and causes of the slowdown has triggered improved understanding of observational biases, radiative forcing and internal variability. This has led to widespread recognition that&lt;br /&gt;
modulation by internal variability is large enough to produce a significantly reduced rate of surface temperature increase for a decade or even more — particularly if internal variability is augmented by the externally driven cooling caused by a succession of volcanic eruptions. The legacy of this new understanding will certainly outlive the recent warming slowdown.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niestety, osobnym, i nierozwiązanym jeszcze problemem, jest spowodowanie by osoby, które tak jak prof. Turski zabierają autorytatywnie głos w temacie globalnego ocieplenia, zechciały się najpierw z tym dorobkiem badawczym klimatologii zapoznać.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Fyfe, et al. (2016), “Making sense of the early-2000s warming slowdown”, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt;  6, 224–228 (&lt;a href=&quot;http://www.meteo.psu.edu/holocene/public_html/Mann/articles/articles/FyfeEtAlNatureClimate16.pdf&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. IPCC (1990), “Policymakers Summary”, &lt;em&gt;Report prepared for Intergovernmental Panel on Climate Change by Working Group I&lt;/em&gt;, xxvii, (&lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/ipccreports/far/wg_I/ipcc_far_wg_I_spm.pdf&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Simmons, et al. (2010), “Low-frequency variations in surface atmospheric humidity, temperature, and precipitation: Inferences from reanalyses and monthly gridded observational data sets”, &lt;em&gt;Journal of Geophysical Research: Atmospheres&lt;/em&gt; Volume 115, Issue D1, 16 (&lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2009JD012442/abstract&quot;&gt;link&lt;/a&gt;); Cowtan i Way (2014), “Coverage bias in the HadCRUT4 temperature series and its impact on recent temperature trends”, &lt;em&gt;Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society&lt;/em&gt; Volume 140, Issue 683, 1935–1944 (&lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.2297/abstract&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Karl, et al. (2015), “Possible artifacts of data biases in the recent global surface warming hiatus”, &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; Volume 348, Issue 6242, 1469–1472 (&lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/348/6242/1469&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Schmidt, Shindell i Tsigaridis (2014), “Reconciling warming trends”, &lt;em&gt;Nature Geoscience&lt;/em&gt;, 7, no. 3, 158–16 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v7/n3/full/ngeo2105.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Np. Roemmich, et al. (2015), “Unabated planetary warming and its ocean structure since 2006”, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt;  5, 240–245 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v5/n3/full/nclimate2513.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;); Wijffels, et al. (2016), “Ocean temperatures chronicle the ongoing warming of Earth”, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 6, 116–118 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v6/n2/full/nclimate2924.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;); Smith, et al. (2015), “Earth’s energy imbalance since 1960 in observations and CMIP5 models”, &lt;em&gt;Geophysical Research Letters&lt;/em&gt;  Volume 42, Issue 4, 1205–1213 (&lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2014GL062669/full&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7. England, et al. (2014), “Recent intensification of wind-driven circulation in the Pacific and the ongoing warming hiatus”, &lt;em&gt;Nature Climate Change&lt;/em&gt; 4, 222–227 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n3/abs/nclimate2106.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp8&quot;&gt;&lt;/a&gt;8. Lewandowsky, Risbey i Oreskes (2015), “On the definition and identifiability of the alleged hiatus in global warming”, &lt;em&gt;Scientific Reports&lt;/em&gt;  5,  16784 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/articles/srep16784&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 09:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/fyfe-et-al-o-spowolnieniu-globalnego-ocieplenia</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/fyfe-et-al-o-spowolnieniu-globalnego-ocieplenia</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Naukowe fałsze Turskiego</title>
        <description>&lt;p&gt;Mój komentarz do artykułu “Prawda naukowa” autorstwa prof. Turskiego (opublikowanego &lt;a href=&quot;https://wszystkoconajwazniejsze.pl/prof-lukasz-a-turski-prawda-naukowa/&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://project-syndicate.pl/artykul/prawda-naukowa,4272.html&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;) podzieliłem na dwie części. Dzisiaj krótko odniosę się do zawartych w tym tekście oskarżeń o oszustwa i fałszerstwa dokonywane przez klimatologów, w blognotka następna będzie poświęcona artykułowi Fyfe et al., który szkoda mi było omawiać wyłącznie w kontekście przeinaczeń i konfabulacji z “Prawdy naukowej”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Główną tezą prof. Turskiego jest to, że Kiedyś Było Lepiej, nauka była uczciwa i czysta, społeczeństwo ufało naukowcom, a rodzice szczepili swoje dzieci. Dzisiaj niestety już tak nie jest, a winę za to ponoszą naukowi oszuści, między innymi klimatolodzy&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Niestety wartość [nauki] została ostatnimi czasy podważona przez niespotykaną dawniej liczbę przypadków zamierzonych nieuczciwości i poważnych oszustw, których sprawcami byli i są naukowcy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zaznaczę od razu, że nie zgadzam się z tak przedstawionym wizerunkiem upadku nauki i zaufania do niej, spowodowanej nieuczciwością uprawiających ją ludzi. Oczywiście, wzrostu liczby przypadków oszustw w nauce można się spodziewać choćby z tego względu, że ten obszar ludzkiej działalności w ciągu ostatniego półwiecza ogromnie się rozrósł, zarówno jeśli chodzi o wzrost liczby wyspecjalizowanych dziedzin nauki, samych naukowców, czy wyników badań mierzonych publikacjami. Co więcej, globalizacja nauki oraz powszechny dostęp do internetowych źródeł sprawiły, że znacznie łatwiej, i szybciej, jest znaleźć problemy związane z wynikami badań i ich interpretacją,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Czasami zajmuje to tylko kilka dni albo wręcz godzin, jak to było w przypadku artykułu o &lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/early/2010/12/01/science.1197258&quot;&gt;GFAJ-1&lt;/a&gt; sześć lat temu.&lt;/span&gt; a także odkryć plagiaty czy auto-plagiaty, kategorię przewin naukowych wcześniej ignorowaną, a obecnie całkiem powszechną nie tylko w polskim dziennikarstwie śledczym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto tutaj jednak podkreślić dwie kwestie. Po pierwsze, naukowcy też ludzie, i też często popełniają błędy. Nawet niedorzeczna analiza statystyczna, absurdalna interpretacja wyników czy niezrozumiane cytowania nie są jeszcze powodem, by zarzucać komuś złą wolę czy oszustwo. Postęp naukowy jest możliwy między dzięki temu, że naukowcy nie boją się publikować wyników badań które mogą się okazać błędne, i to nawet wtedy, kiedy są &lt;em&gt;niemal pewni&lt;/em&gt;, że okażą się błędne.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Nadświetlne neutrina z eksperymentu &lt;a href=&quot;http://press.cern/press-releases/2011/09/opera-experiment-reports-anomaly-flight-time-neutrinos-cern-gran-sasso&quot;&gt;OPERA&lt;/a&gt; mogą być tego dobrym przykładem.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie, nowoczesna nauka wypracowała mechanizmy, które umożliwiają oddzielenie ziarna od plew, i stopniową eliminację naukowych błędów, niepoprawnych teorii czy zwykłych oszustw. Sposobem najpopularniejszym, wymagającym minimum wysiłku, a zarazem bardzo skutecznym, jest po prostu ignorowanie kiepskich publikacji; tak że po kilku latach nie pamięta o nich nikt poza wciąż samo-cytującym się autorem i jego biednymi doktorantami. W przypadkach bardziej kontrowersyjnych, bardziej szkodliwych albo po prostu bardziej interesujących środowisko naukowe sięga po bardziej aktywne metody: powstają polemiki i kontr-polemiki, publikowane są corrigenda, decyzją autorów albo mocą decyzji edytorskiej błędne artykuły są wycofywane z czasopism naukowych. A jeśli zachodzi podejrzenie popełnienia przez naukowców oszustwa, istnieją odpowiednie instytucje których obowiązkiem jest przeprowadzenie dochodzenia i ukaranie winnych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pełny przegląd zastosowania tychże mechanizmów można było obserwować w przypadku wspomnianych w tekście prof. Turskiego badań grupy Andrew Wakefielda nad skutkami ubocznymi szczepionki MMR. Nie będę tutaj streszczał całej tej historii, chciałbym jednak w tym miejscu zwrócić uwagę na to, że wbrew sugestiom prof. Turskiego ludzie przestali szczepić dzieci nie dlatego, że przeczytali artykuł naukowy opisujący groźne powikłania poszczepienne, albo że stracili zaufanie do nauki gdy się dowiedzieli, że artykuł ten zawierał sfabrykowane dane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Większość sympatyków ruchu antyszczepionkowego czasopism takich jak &lt;em&gt;Lancet&lt;/em&gt; czy &lt;em&gt;BMJ&lt;/em&gt; nigdy nie miała w ręce, a stanowisko nauki w tej czy innej kwestii jest im doskonale obojętne. Swoją wiedzę o szczepieniach czerpią nie z artykułów naukowych czy opracowań instytucji medycznych, ale z prasy popularnej, blogów, dyskusji internetowych i filmów na youtube. To czy Wakefield oszukiwał, czy nie, nie ma dla nich znaczenia, bo ludzie ci z zasady odrzucają konsensus naukowy w temacie nieszkodliwości szczepionek MMR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wiele osób nawet dzisiaj wierzy że Wakefield miał rację, a udowodnione mu zarzuty to efekt nagonki producentów szczepionek i skorumpowanych polityków. I nawet gdyby Wakefield nie istniał, to przecież jest mnóstwo innych “niezależnych ekspertów” z dziwnych organizacji zatroskanych rodziców czy libertariańskich think-tanków, na których można się zawsze powołać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to dygresja, w końcu &lt;em&gt;Doskonale Szare&lt;/em&gt; nie jest blogiem o szczepieniach, tylko o klimacie i globalnym ociepleniu. I to właśnie tutaj prof. Turski znalazł kolejnych winowajców spadku zaufania do nauki:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ale oszustwa zdarzają się nie tylko w medycynie. Cały niemal świat zaangażowany jest w problem, felietonowo określany jako globalne ocieplenie i ochrona ziemskiego klimatu. Odbywają się wielkie międzynarodowe konferencje. Jedna z nich była kilka lat temu w Warszawie. Wypowiadają się najwyżsi rangą politycy, z prezydentem USA włącznie. Niestety w trakcie tej debaty, decydującej być może o przyszłości cywilizacyjnej świata, argumenty naukowców przegrywają często z naciskami polityków. Zwolennicy teorii głoszących, że globalne ocieplenie jest konsekwencją działalności przemysłowej człowieka, a głównie emisji tzw. gazów cieplarnianych towarzyszących niemal każdemu technicznemu procesowi, w szczególności zaś wytwarzaniu energii (poza energetyką jądrową, ale ta została uznana za zbrodniczą z innych, bezsensownych powodów) uzyskali potężne wsparcie polityczne. Stali się też forpocztą radykalnych ruchów ekologicznych.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tzw. krzywa hokejowa wykreślona już wiele lat temu przez jednego z głównych ideologów wpływu człowieka na globalne ocieplenia, prof. Michaela E. Manna, dowód na zbrodniczą działalność człowieka, to pewnie jeden z najbardziej znanych wykresów naukowych pomimo nieśmiało tu i ówdzie podnoszonych zastrzeżeń co do poprawności analizy danych służących do jej wykreślenia. Prof. Mann nie przebiera w słowach, krytykując swoich przeciwników. Być oponentem czy nawet sceptykiem jego teorii oznacza być wrogiem ludzkości. Media nie kwapią się do podawania krytycznych informacji o kolegach Manna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zacznę od rzeczy najbardziej bulwersującej, czyli kłamliwych insynuacji prof. Turskiego, że Michael Mann dopuścił się naukowych oszustw. Nie jest to pierwszy raz, kiedy prof. Turski podnosi ten zarzut, i o ile &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2010/02/Prof-Turski-o-IPCC.html&quot;&gt;poprzednio&lt;/a&gt; można było jeszcze jego słowa usprawiedliwiać niewiedzą, to dzisiaj trudno mi uwierzyć w to, że oskarżając innych naukowców o oszustwo, i porównując Manna do Wakefielda, prof. Turski nie wie co robi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie wierzę, by prof. Turski nie wiedział, że żaden z artykułów Michaela Manna nie został wycofany ani przez niego i jego współautorów, ani przez czasopisma w których publikował; w odróżnieniu od artykułu Wakefielda, wycofanego częściowo przez jego współautorów w 2004 roku i w całości przez &lt;em&gt;Lancet&lt;/em&gt; w 2010 roku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie wierzę, by prof. Turski nie wiedział, że podstawowe wnioski zawarte w artykułach Manna z 1998 i 1999 roku &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; zostały potwierdzone przez późniejsze badania paleoklimatyczne &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;; w odróżnieniu od wniosków grupy Wakefielda obalonych przez późniejsze analizy i meta-analizy literatury.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie wierzę, by prof. Turski nie wiedział, że badaniom Manna przygladało się w ciagu ostatnich 10 lat kilka specjalnie powołanych w tym celu komisje i panele, i za każdym razem dochodziły do tego samego werdyktu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;W 2006 roku tematem tym zajmował się &lt;a href=&quot;http://www.nap.edu/catalog/11676/surface-temperature-reconstructions-for-the-last-2000-years&quot;&gt;specjalny panel Amerykańskiej Akademii Nauk&lt;/a&gt;, orzekając że Michael Mann nie dopuścił się żadnych nieuczciwych czy oszukańczych praktyk (&lt;a href=&quot;http://www.nationalacademies.org/podcast/20060622.mp3&quot;&gt;nagranie z konferencji prasowej panelu NRC, około 50 m. 20 s.&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;W 2010 roku dwie komisje Pennsylvania State University, uniwersytetu który był pracodawcą Manna, również oczyściły go z wszelkich zarzutów (raporty &lt;a href=&quot;http://www.research.psu.edu/orp/documents/Findings_Mann_Inquiry.pdf&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://www.washingtonpost.com/wp-srv/politics/documents/final_report_penn.pdf&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Żadnych nieprawidłowości nie znaleźli też w 2011 roku &lt;a href=&quot;http://www.nsf.gov/oig/case-closeout/A09120086.pdf&quot;&gt;inspektorzy National Science Foundation&lt;/a&gt;, która finansowała jego granty.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A jeśli dla Turskiego “nieśmiało tu i ówdzie podnoszone zastrzeżenia co do poprawności analizy danych” są wystarczającym powodem, by zarzucać Mannowi oszustwa i fałszerstwa, wbrew ustaleniom innych naukowców oraz wymienionych wyżej instytucji, to jest nie tylko kłamcą, ale i hipokrytą. Nie dość, że pisze nieprawdę, i selektywnie odrzuca te ustalenia klimatologii, które mu nie pasują ze względów ideologicznych, to jeszcze w tym samym czasie ubolewa nad spadkiem społecznego zaufania do nauki, i ma pretensje do Manna że nie lubi swoich krytyków.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Jeśli chodzi o to ostatnie, to ja się Mannowi nie dziwię. Nawet osoba o wielkiej cierpliwości i wyrozumiałości może stracić cierpliwość po kilkunastu latach obrzucania błotem, włączając to nienawistne emaile z życzeniami rychłej śmierci albo co najmniej wieloletniego więzienia, przemówienia prominentnych polityków nazywających jego dorobek naukowy “największym oszustwem w historii ludzkości”, albo oszołomów ślących na niego donosy do FBI.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście każdy negacjonista globalnego ocieplenia zawsze potrafi sobie jakoś wewnętrznie zracjonalizować to, że w temacie szczepień wierzy wakcynologom, a gdy chodzi o klimat, to klimatologów uznaje za niewiarygodnych. W przypadku prof. Turskiego chodzi o to, że “argumenty naukowców przegrywają często z naciskami polityków”, co jest w jakimś sensie prawdą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tym, że argumenty naukowe przegrywają z polityką, świadczyć może to że klimatolodzy o zagrożeniach związanych z globalnym ociepleniem mówią od pięćdziesięciu lat, a politycy, poza wyrażanym uprzejmie zainteresowaniem i pustymi deklaracjami, nie podejmowali do tej pory zbyt aktywnych działań by tym zagrożeniom przeciwdziałać. Globalne ocieplenie nie stało się problemem tylko dlatego, że zaczął o nim mówić Barack Obama; w USA naukowcy mówili o globalnym ociepleniu jeszcze za prezydentury &lt;a href=&quot;http://www.presidency.ucsb.edu/ws/?pid=27355&quot;&gt;Lyndona Johnsona&lt;/a&gt;, podczas rządów administracji &lt;a href=&quot;http://people.atmos.ucla.edu/brianpm/download/charney_report.pdf&quot;&gt;Cartera&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://www.nap.edu/catalog/18524/carbon-dioxide-and-climate-a-second-assessment&quot;&gt;później&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.nap.edu/catalog/18714/changing-climate-report-of-the-carbon-dioxide-assessment-committee&quot;&gt;Reagana&lt;/a&gt;, za &lt;a href=&quot;http://www.nap.edu/catalog/1605/policy-implications-of-greenhouse-warming-mitigation-adaptation-and-the-science&quot;&gt;Busha seniora&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://www.nap.edu/catalog/10850/understanding-climate-change-feedbacks&quot;&gt;Busha juniora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A przecież nie jest tajemnicą, że konserwatywne środowiska polityczne są mniej lub bardziej sceptycznie nastawione do wszelkich kwestii związanych z ochroną środowiska. Sam fakt że naukowcy mówili jednym, coraz mocniejszym (w miarę postępów badań nad klimatem) głosem niezależnie od tego, kto akurat zasiadał w Białym Domu, pokazuje że są wystarczająco odporni na naciski polityczne insynuowane przez prof. Turskiego.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy&quot;&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Mann, et al. (1998), “Global-scale temperature patterns and climate forcing over the past six centuries”, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;, 392, 779–787 ()&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v392/n6678/abs/392779a0.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;) i Mann, et al. (1999), “Northern hemisphere temperatures during the past millennium: Inferences, uncertainties, and limitations”, &lt;em&gt;Geophysical Research Letters&lt;/em&gt;, 26, 6, 759–762 (&lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/1999GL900070/abstract&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Na przykład zob. Wahl i Ammann (2007), “Robustness of the Mann, Bradley, Hughes reconstruction of Northern Hemisphere surface temperatures: Examination of criticisms based on the nature and processing of proxy climate evidence”, &lt;em&gt;Climatic Change&lt;/em&gt; 85/1, 33-69 (&lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1007%2Fs10584-006-9105-7&quot;&gt;link&lt;/a&gt;); PAGES 2k Consortium (2013), “Continental-scale temperature variability during the past two millennia”, &lt;em&gt;Nature Geoscience&lt;/em&gt;, 6, 339–346 (&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v6/n5/full/ngeo1797.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Mar 2016 16:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/naukowe-falsze-turskiego</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/naukowe-falsze-turskiego</guid>
        
        
        <category>denializm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Powtórka z atrybucji</title>
        <description>&lt;p&gt;Jest taka dziedzina nauki, w której większość przewidywań teoretycznych opiera się o symulacje modeli numerycznych; gdzie ich laboratoryjna weryfikacja jest utrudniona albo wręcz niemożliwa; gdzie obserwacje opisywanych przez teorię, naturalnie występujących fenomenów, wymagają nakładów liczonych w setkach milionów dolarów; gdzie surowe dane, między innymi zmierzone przez satelity, są skażone bardzo poważnymi błędami systematycznymi i wymagają homogenizacji; gdzie niektóre zespoły generują fałszywe obserwacje i próbują je potem opublikować, a samotni naukowcy na darmo walczą z konsensualną większością; i gdzie przez pół wieku nie udało się bezpośrednio zweryfikować jednego z głównych przewidywań tej teorii.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Jak się pewnie domyślacie, powyższy opis dotyczy relatywistycznej fizyki grawitacji &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, jednak instytucjonalne podobieństwo do klimatologii nie jest wcale takie powierzchowne. Klimatologia jest przecież poddziedziną geofizyki, która jest poddziedziną planetologii, która z kolei jest poddziedziną astrofizyki. Naukowcy zajmujący się gwiazdami neutronowymi, aktywnymi jądrami galaktyk, formowaniem odległych układów słonecznych, czy w końcu zmianami klimatu na Ziemi, spotykają problemy podobnej natury, i rozwiązują je przy pomocy podobnych narzędzi. Czasami były to nawet &lt;em&gt;te same&lt;/em&gt; narzędzia, i ci sami naukowcy, jak Karl Schwarzschild i Subrahmanyan Chandrasekhar, którzy stworzyli podwaliny pod teorią transferu radiacyjnego &lt;em&gt;oraz&lt;/em&gt; czarnych dziur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z jakiegoś powodu łatwiej jest nam jednak uwierzyć w zmierzenie zmian długości ramienia interferometru liczącą &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;10^{-18} m&lt;/script&gt;, spowodowane zderzeniem dwóch astrofizycznych obiektów odległych o 410 megaparseków od Ziemi, a jeszcze dalej od naszej codziennej intuicji; niż w to że można wykryć antropogeniczną zmianę klimatu wyrażającą się globalnym ociepleniem o niemal jeden stopnień Celsjusa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po ogłoszeniu detekcji GW150914 &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; nie czytałem w polskiej prasie felietonów o globalnym szwindlu i wyłudzaniu grantów przez kolaborację LIGO; nikt nie marudził, że wyniki są niereplikowalne, bo europejski detektor Virgo był wyłączony, a IceCube i ANTARES nie wykryły powiązanej ze zderzeniem emisji neutrin; nie widziałem sceptyków argumentujących, że skoro Joseph Weber pomylił się ogłaszając odkrycie fal grawitacyjnych 50 lat temu, więc może &lt;em&gt;i tym razem naukowcy się mylą&lt;/em&gt;; albo internetowych mądrali zastanawiających się, czy na pewno uwzględniono fakt że oprócz fal grawitacyjnych interferometr LIGO może mierzyć wibracje ziemskiego pochodzenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chciałbym więc wykorzystać ten chwilowy przypływ wiary w możliwości i osiągnięcia nauki do przedyskutowania problemu znanego w literaturze klimatologicznej jako &lt;em&gt;detekcja i atrybucja&lt;/em&gt;: czyli wykrycia, że jakieś zdarzenie miało miejsce, i ustalenia, co było jego przyczyną. Żeby było łatwiej, będę pisać o globalnym ociepleniu, rozumianym jako uśrednione w dużych skalach przestrzennych, długoterminowe zmiany temperatury; detekcja i atrybucja może się jednak odnosić do innych parametrów (np. opadów, wysokości tropopauzy, pozycji ITCZ, czy pokrywy lodu pływającego).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od prostej obserwacji, że jeśli jakieś zdarzenie &lt;em&gt;miało&lt;/em&gt; miejsce, to nie mogło &lt;em&gt;nie mieć&lt;/em&gt; miejsca, i &lt;em&gt;vice versa&lt;/em&gt;. Innymi słowy, pomijając dziwne kwantowe historie, nie mamy możliwości bezpośredniego porównania dwóch alternatywnych wersji historii: rzeczywistej z taką, w której do globalnego ocieplenia nie doszło, albo w której zderzenie czarnych dziur które wygenerowało sygnał GW150914 nie zostało zarejestrowane 14 września 2015 roku przez LIGO. Oznacza to, że musimy mieć &lt;em&gt;oczekiwania&lt;/em&gt; odnośnie tego, jak wyglądałyby obserwacje w obecności sygnału, który chcemy wykryć, oraz jeśli tego sygnału w ogóle nie ma, i oczekiwania te muszą zostać sformalizowane w postaci jakiegoś modelu (statystycznego).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Detekcja&lt;/strong&gt; polegać będzie na odróżnieniu tego sygnału od szumu, &lt;strong&gt;atrybucja&lt;/strong&gt; na sprawdzeniu, jaki mechanizm odpowiada za wygenerowanie sygnału.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;detekcja-zmian-klimatu&quot;&gt;Detekcja zmian klimatu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W przypadku zmian klimatu (nie tylko antropogenicznych), przypadkiem referencyjnym, albo hipotezą zerową którą chcielibyśmy odrzucić, jest oczywiście brak zmiany klimatu. Precyzyjniej, klimatolodzy mówią tutaj o &lt;em&gt;niewymuszonej zmienności klimatycznej&lt;/em&gt;, bo nawet gdyby skład atmosfery się nie zmieniał, aktywność słoneczna pozostawała stabilna, wulkany przestały wybuchać, a orbita Ziemi zmieniać, oczekiwalibyśmy niewielkich wahań stanu atmosfery wskutek chaotycznych interakcji pomiędzy oceanami a atmosferę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spodziewamy się jednak, że wskutek tychże wahań średnia temperatura globalna nie będzie się za bardzo zmieniać. W pierwszym przybliżeniu wynika to z prawa zachowania energii: jej ilość uciekająca z planety w postaci promieniowania długofalowego jest zależna od temperatury, a założyliśmy, że ilość energii docierającej do szczytu atmosfery nie będzie się zmieniać (bo warunki brzegowe pozostają niezmienne). Średnio, wzrost temperatury globalnej skutkować będzie zwiększoną emisją, a zatem schłodzeniem radiacyjnym planety, i na odwrót: spadek temperatury oznacza zmniejszenie efektywności chłodzenia radiacyjnego, i akumulację energii w układzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten rodzaj sprzężenia ujemnego zwykło w klimatologii nazywać się sprzężeniem Plancka, i nakłada ono silne ograniczenie na to jak może zmieniać się średnia temperatura globalna niewymuszonego systemu klimatycznego, oraz jak taki system może reagować na wymuszenia radiacyjne. O tym, że takie sprzężenie istnieje i stabilizuje klimat planety, można przekonać się wyglądając za okno: jak dotąd, w ciągu ostatnich kilkaset milionów lat Ziemia nie zmieniła się ani w lodową kulę, ani nie utraciła całej wody w katastrofie cieplarnianej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szumem, w którym klimatolodzy szukają sygnału globalnego ocieplenia, są więc wahania średniej globalnej temperatury niewymuszonego systemu klimatycznego, oraz niepewności związane z oszacowaniem wartości tejże średniej. Statystyczne właściwości tego szumy można oszacować na podstawie obserwacji, oraz symulacji z użyciem modeli klimatu. W obu przypadkach otrzymujemy podobną odpowiedź: w skali 50 i więcej lat, średnia globalna temperatura Ziemi nie powinna zmieniać się, w 95% przypadków, o więcej niż 0,2°C.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;detekcja-fal-grawitacyjnych&quot;&gt;Detekcja fal grawitacyjnych&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeśli chodzi o LIGO to szumem jest, no cóż, po prostu szum: &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Shot_noise&quot;&gt;emisji laserowej&lt;/a&gt;, wibracje oprzyrządowania, promieniowanie kosmiczne, szum związany z absorpcją promieniowania lasera przez wirujące lustra interferometru, wstrząsy sejsmiczne, czy wariacje ciśnienia ultra-wysokiej próżni wewnątrz tuneli detektora. Własności statystyczne szumu różnego pochodzenia można oszacować na podstawie teorii i obserwacji, jeśli więc prawdopodobieństwo uzyskania jakiejś obserwacji jako losowego szumu jest mało prawdopodobne, zaobserwowane zdarzenie jest uważane za sygnał.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby analogia pomiędzy detekcją zmiany klimatu a detekcją fal grawitacyjnych była pełniejsza, kategorię szumu w tym drugim przypadku trzeba byłoby zapewne ograniczyć wyłącznie do szumu związanego z instrumentami pomiarowymi (jak gaussowski &lt;em&gt;shot noise&lt;/em&gt;), a pozostałe źródła (&lt;em&gt;transient noise&lt;/em&gt;) uznać za analogię do “wymuszonej zmiany klimatu”. Podział ten nie do końca odpowiada rzeczywistym technikom używanym przez LIGO, gdzie pierwszy etap detekcji (“online burst search”) niemal w czasie rzeczywistym&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; W przypadku GW150914, z zaledwie trzyminutowym opóźnieniem.&lt;/span&gt; eliminuje w zasadzie wszystkie zdarzenia które nie wygenerowały fali o podobnym przebiegu w &lt;em&gt;obu&lt;/em&gt; detektorach, a drugi etap to już właściwa atrybucja.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;snr&quot;&gt;SNR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W praktyce szum prawie zawsze dominuje (gdyby było inaczej, wszystkie interesujące odkrycia dokonane byłyby już dawno temu), trzeba więc się trochę postarać by dostrzec nawet silny sygnał.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładowo, pomiary temperatury w stacjach meteorologicznych wykonywane są kilka razy dziennie, z dobową amplitudą wynoszącą kilka czy kilkanaście stopni Celsjusza, i z amplitudą sezonową sięgającą, w ekstremalnych przypadkach, kilkudziesięciu stopni. Wykrycie wzrostu temperatury o wartości ułamka czy nawet kilku °C nie byłoby więc zawsze gwarantowane, i są miejsca na Ziemi, gdzie jeszcze nie da się zaobserwować &lt;em&gt;lokalnego&lt;/em&gt; ocieplenia. Z pomocą przychodzi statystyka i prawo wielkich liczb: pole temperatury (a tak naprawdę anomalii temperatury) ma wystarczająco dużo stopni swobody, by &lt;em&gt;średnia globalna&lt;/em&gt; miała stosunkowo mała zmienność, i wystarczająco mało stopni swobody, by lokalne wartości pola dało się określić przy pomocy niedoskonałych, ale nadpróbkowanych, obserwacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innymi słowy, uśredniając tysiące obserwacji nie tylko uśredniamy lokalną pogodę w globalny klimat, ale redukujemy wpływ niepewności pomiarowych (niepewności te można też zmniejszyć homogenizując obserwacje, ale to już inna historia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś mógłby słusznie zauważyć, że jest to strategia dość prymitywna, i jeśli obecnie działa, to dlatego że sygnał związany z antropogeniczną zmianą klimatu jest na tyle silny, że da się go znaleźć nawet prostymi metodami. Gdyby sygnał był słabszy - a tak jest w przypadku ocieplenia pierwszej połowy XX wieku, albo zmian innych parametrów systemu klimatycznego - redukowanie sygnału do zero-wymirowego punktu, średniej globalnej, może nie być najbardziej optymalną metodą, i pozbawiać nas informacji która wystarczyłaby do jego skutecznej detekcji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W praktyce szuka się więc sygnału w przestrzeni wielowymiarowej, i to w tej jego części, w której jest mniej szumu. Przykładowo, jeśli weźmiemy dwuwymiarową mapę temperatury powierzchni planety, i sprawdzimy jak się lokalnie zmienia w okresie kilkunastu lat, łatwo można dostrzec że najmniejsza zmienność temperatur występuje w tropikach. Nawet jeśli spodziewany sygnał - wzrost temperatury - na wyższych szerokościach geograficznych ma większą amplitudę, stosunek sygnału do szumu może być, i zwykle jest, lepszy na niższych szerokościach geograficznych (oddzielną kwestią jest to, czy mamy z tego rejonu wystarczająco dobre obserwacje umożliwiające detekcję).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szum dominuje też pomiary wykonane przez detektor LIGO. Tak naprawdę przez pięć sezonów obserwacji, od 2002 do 2005 roku, LIGO mierzyło &lt;em&gt;wyłącznie&lt;/em&gt; szum, a ulepszenie detektora w 2010 roku nie poprawiło jego czułości w stopniu wystarczającym, by dało się wykryć sygnał związany z falami grawitacyjnymi. Dopiero kolejny &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;, zakończony w 2015 roku, poprawił kilkanaście razy czułość interferometru, i sprawił że pierwsza detekcja przyszła niemal od razu po włączeniu maszyny, a właściwie podczas ostatniej, ósmej fazy testów, &lt;em&gt;przed&lt;/em&gt; rozpoczęciem właściwego sezonu obserwacyjnego. Jak pisał kilka tygodni wcześniej &lt;a href=&quot;http://stuver.blogspot.co.uk/2015/07/first-science-data-with-advanced-ligo.html&quot;&gt;jeden z członków zespołu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The purpose of those early engineering runs was to test out the ability of our data analysis systems to handle the large amount of data we will collect. As parts of aLIGO were installed, we replaced the simulated data from that component with real data. ER8 was our first test of all of the instrument without anything being simulated. While the purpose of this data is to test the stability of the whole system and to find other small bugs, we are still running all of our data analysis methods over the collected data. We don’t expect to find a gravitational wave in this data, but if we have compelling reason to believe that we really did see something we will certainly pursue it as a real detection. Don’t get too excited, though, since there are no indications that we collected a gravitational wave.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obecna czułość LIGO jest tak duża, że można się spodziewać, iż od oficjalnego rozpoczęcia obserwacji 17 września 2015 roku (które było tylko “przykrywką” dla weryfikacji sygnału zarejestrowanego trzy dni wcześniej) fale grawitacyjne wykrywa kilka razy w miesiąc, a do kolejnej detekcji doszło już 12 października.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nawet jednak przy obecnej czułości LIGO sygnał fal grawitacyjnych może łatwo zginąć w szumie, i żeby temu zapobiec detektor podłączony jest do tysięcy czujników (sejsmometrów, akcelerometrów, mikrofonów, termometrów, magnetometrów…) które mierzą parametry otoczenia i umożliwiają wychwycenie zdarzeń zaburzających pracę interferometru i odrzucenie (“zawetowanie”) segmentów danych zebranych w tym czasie. Dodatkowo, ponieważ LIGO ma dwa główne interferometry oddzielone od siebie o 3000 kilometrów (10 ms czasu podróży światła, a więc i fal grawitacyjnych), stosunkowo łatwo można wychwycić nieskorelowany szum &lt;em&gt;nieznanego&lt;/em&gt; pochodzenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piszę o tym nie tylko dlatego, że jest to całkiem interesujący temat, ale również dlatego, że w środowisku negacjonistów globalnego ocieplenia powszechna jest feteszyzacja &lt;em&gt;surowych danych&lt;/em&gt;, a jakakolwiek analiza statystyczna jest traktowana z dużą podejrzliwością.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tymczasem w przypadku LIGO “surowy” sygnał wygląda tak, jak na panelu po lewej:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/ligo_filtered.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Sygnał GW150914 zmierzony przez interferometr w Hanford.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I dopiero po wyfiltrowaniu częstotliwości związanych z szumem &lt;em&gt;wiadomego&lt;/em&gt; pochodzenia pojawia się właściwy sygnał fal grawitacyjnych, o amplitudzie mniej więcej 1000 razy mniejszej.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;atrybucja&quot;&gt;Atrybucja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wiemy już mniej więcej, jak wykryć sygnał wśrod szumu. Skąd jednak wiadomo, jakie zjawisko wygenerowało sygnał? Można sobie przecież wyobrazić - i argument taki bardzo często jest podnoszony przez laików - że globalne ocieplenie jest spowodowane czymś innym niż wzrost koncentracji gazów cieplarnianych, na przykład wzrostem aktywności słonecznej, albo zmianą kształtu orbity Ziemi. Analogicznie ktoś mógłby kwestionować detekcję fal grawitacyjnych. W końcu nikt nie widział na własne oczy żadnej czarnej dziury czy gwiazdy neutronowej, a tym bardziej nie był świadkiem ich zderzenia. Skąd naukowcy wiedzą, jak wyglądają wygenerowane wtedy fale grawitacyjne, i w jaki sposób odróżnić je można od, na przykład, trzęsienia ziemi albo uderzenia pioruna?&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Jak dowiedziałem się z lektury jednego z artykułów grupy LIGO, w każdej sekundzie gdzieś na Ziemi uderza 60 błyskawic, i w rachunku błędów trzeba było je uwzględnić.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Potrzebny jest do tego model, umożliwiający sformułowanie teoretycznych przewidywań związanych z obserwowalnymi efektami zjawiska, które chcemy wykryć. Zarówno w przypadku klimatu, jak i fal grawitacyjnych powstałych przy zderzeniu dwóch masywnych obiektów, analityczne rozwiązanie problemu nie wchodzi w rachubę, powszechnie używane są więc modele numeryczne, rozwiązujące układy zdyskretyzowanych cząstkowych równań różniczkowych. Sposób w jaki używa się tychże modeli przy atrybucji jest jednak trochę inny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obserwacji systemu klimatycznego mamy bowiem znacznie więcej, niż czarnych dziur. Wiemy mniej więcej, jak zmieniały się wymuszenia radiacyjne w ostatnich dwóch stuleciach: zmiany koncentracji dwutlenku węgla czy metanu potrafimy zrekonstruować z rdzeni lodowych, a od połowy ubiegłego wieku mamy już ich bezpośrednie pomiary; podobnie jest ze zmianami aktywności słonecznej, zmianami albeda wskutek wylesiania i zmianami gospodarki gruntów, i tak dalej. Wystarczy wrzucić te dane do modelu klimatu, i będzie on potrafił, w oparciu o znane nam prawa fizyki, obliczyć sygnał wynikający ze zmiany tychże wymuszeń radiacyjnych, zarówno każdego z osobna jak i wszystkich razem.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Przy czym o ile zwykle do atrybucji zmian klimatu używa się “dużych” modeli, &lt;em&gt;Earth System Models&lt;/em&gt;, ta sama zasada działałaby w przypadku prostszych modeli analitycznych.&lt;/span&gt; A ponieważ wyliczona z teorii amplituda ocieplenia związana ze wzrostem koncentracji dwutlenku węgla i gazów cieplarnianych zgadza się z wielkością obserwowanego ocieplenia; a zmiany temperatur wywołane przez alternatywne czynniki się z obserwacjami nie zgadzają, stąd też klimatolodzy mogą z dużym prawdopodobieństwem przypisać większość globalnego ocieplenia z ostatnich 50-60 lat czynnikom antropogenicznym &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany temperatury globalnej w 500-letniej symulacji niewymuszonej zmienności klimatycznej (czarny), trzech symulacjach “historycznych” globalnego ocieplenia modelu NorESM1-M (źółty), oraz według obserwacji (czerwony, dane Met Office). Symulacje historyczne (1850-2005) zostały przedłużone o 11 lat symulacji przyszłych zmian klimatu wiązek RCP45, RCP60 i RCP85.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/noresm_pictrl2.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku fal grawitacyjnych powstałych przy zderzeniu dwóch masywnych obiektów opisująca je teoria powstała sto lat temu, ale dobre modele numeryczne opisujące przebieg całego zjawiska pojawiły się dopiero w ostatniej dekadzie. Ponieważ LIGO nasłuchuje fal grawitacyjnych “na ślepo”, parametry modelu opisującego dane zderzenie są &lt;em&gt;dopasowywane&lt;/em&gt; do obserwacji: ze skompilowanej wcześniej bazy danych około 250 tysięcy zderzeń różnego typu wybrany został sygnał najlepiej pasujący do tego, który faktycznie zmierzono. Oczywiście, znana nam fizyka zna tylko jeden rodzaj obiektów o masie kilkadziesiąt razy większej od Słońca, które mogą krążyć wokół siebie na orbitach o okresie liczonym w setnych częściach sekundy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiedy więc następnym razem jakiś sceptyk klimatyczny wyśmieje pomysł używania modeli numerycznych celem udowodnienia przyczyny globalnego ocieplenia, spytajcie się go co sądzi o odkryciu fal grawitacyjnych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lektura-dodatkowa&quot;&gt;Lektura dodatkowa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. &lt;strong&gt;Satelity i homogenizacja:&lt;/strong&gt; Mam na myśli analizę rezultatów &lt;em&gt;Gravity Probe B&lt;/em&gt; streszczoną &lt;a href=&quot;http://iopscience.iop.org/article/10.1088/0264-9381/32/22/224001/meta&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;. Krótkie &lt;a href=&quot;http://cqgplus.com/2015/11/17/gravity-probe-b-the-simplest-data-analysis-ever/&quot;&gt;podsumowanie&lt;/a&gt; z jednego z współautorów:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Our simple pre-launch data analysis that could be run quickly in Matlab on a single desktop computer was converted into a sprawling code that took about a week to run on a 44-core computer cluster. In the end, a 20% estimate of the frame dragging effect, consistent with GR, resulted. This was not the 1% measurement that we were hoping for, but it is still one of the best and most convincing measurements of frame-dragging to date.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fałszerstwa:&lt;/strong&gt; tak naprawdę “fałszerstwa”, bo chodzi o ślepe testy w których w tajemnicy przed zespołem wstrzykiwano symulowane sygnały wyglądające dokładnie tak, jak powinny wyglądać fale grawitacyjne. Jedna z takich symulacji, &lt;a href=&quot;http://www.ligo.org/scientists/GW100916/index.php&quot;&gt;zarejestrowana 16 września 2010 roku&lt;/a&gt;, zaskutkowała przygotowaniem trzech artykułów i konferencji prasowej, i dopiero w marcu następnego roku kilkaset osób z kolaboracji LIGO i Virgo dowiedziało się, po otworzeniu “tajnej” koperty z listą ślepych testów, że rzekoma detekcja fal grawitacyjnych była jednym z nich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Walka z konsensusem:&lt;/strong&gt; smutna historia Josepha Webera i jego odkrycia fal grawitacyjnych w latach sześćdziesiątych, została opowiedziana w wielu miejscach, ja szczególnie polecam &lt;em&gt;Gravity’s Shadow&lt;/em&gt; Harry’ego Collinsa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Abbot, et al. (2016): &lt;a href=&quot;http://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.116.061102#fulltext&quot;&gt;Observation of Gravitational Waves from a Binary Black Hole Merger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sposób detekcji sygnału przez LIGO opisany jest w &lt;a href=&quot;http://arxiv.org/pdf/1602.03843v1.pdf&quot;&gt;Observing gravitational-wave transient GW150914 with minimal assumptions&lt;/a&gt;, dopasowanie parametrów modelu w &lt;a href=&quot;http://arxiv.org/pdf/1602.03839v1.pdf&quot;&gt;GW150914: First results from the search for binary black hole coalescence with Advanced LIGO&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&quot;https://dcc.ligo.org/public/0122/P1500218/012/GW150914_parameter_estimation_v13.pdf&quot;&gt;Properties of the binary black hole merger GW150914&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oszacowania częstości zdarzeń generujących fale grawitacyjne można znaleźć w &lt;a href=&quot;https://dcc.ligo.org/public/0122/P1500217/014/LIGO-P1500217_GW150914_Rates.pdf&quot;&gt;The rate of binary black hole mergers inferred from advanced LIGO observations surrounding GW150914&lt;/a&gt;, modelowanie niepewności w &lt;a href=&quot;https://dcc.ligo.org/public/0122/P1500238/022/P1500238_GW150914_noise_characterization.pdf&quot;&gt;Characterization of transient noise in Advanced LIGO relevant to gravitational wave signal GW150914&lt;/a&gt; oraz starym raporcie Rainera Weissa z 1972 roku &lt;a href=&quot;http://arcturus.ligo.caltech.edu/docs/public/P/P720002-01/P720002-01.pdf&quot;&gt;Electromagnetically Coupled Broadband Gravitational Antenna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Teorię stojącą za atrybucją zmian klimatu można znaleźć u Hasselmann (1993) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/pdf/10.1175/1520-0442%281993%29006%3C1957%3AOFFTDO%3E2.0.CO%3B2&quot;&gt;Optimal fingerprints for the detection of time-dependent climate change&lt;/a&gt;, przykłady jej zastosowania w Jones, et al. (2013) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jgrd.50239/full&quot;&gt;Attribution of observed historical near‒surface temperature variations to anthropogenic and natural causes using CMIP5 simulations&lt;/a&gt;. Przykładem atrybucji w oparciu o prostsze modele może być Imbers, et al. (2013) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jgrd.50296/full&quot;&gt;Testing the robustness of the anthropogenic climate change detection statements using different empirical models&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 22:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/powtorka-z-atrybucji</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/powtorka-z-atrybucji</guid>
        
        
        <category>clisci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>B09B</title>
        <description>&lt;p&gt;Mimo że upłynęło prawie 30 lat, góra lodowa B9 wciąż sieje śmierć i zniszczenie na Oceanie Południowym.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Mapa Antarktydy z zaznaczonymi lodowcami szelfowymi. Szelf Rossa jest widoczny na dole, lodowiec Mertza, w okolicach którego znajduje się obecnie B09B, jest widoczny w prawym dolnym rogu. Źródło: NASA/JPL-Caltech/UC Irvine/Columbia University.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/755402main_earth20130613b-full.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B9 oderwała się od lodowca szelfowego Rossa — spływającej do oceanu tafli lodu o długości 800 kilometrów — w październiku 1987 roku &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Miała wtedy trochę ponad 150 kilometrów długości i 35 km szerokości, i była jedną z największych zaobserwowanych (choć nie największą) górą lodową.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zdjęcie wykonane przez satelitę Landsat-4 28 listopada 1987 roku, niedługo po oderwaniu się B9. Źródło: U.S. Geological Survey.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/LT40351161987332XXX09_REFL.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przez pierwszych kilkanaście miesięcy B9 dryfowała po Morzu Rossa, pokonując średnio kilka kilometrów dziennie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Podróż B9 przez Morze Rossa. Źródło: Keys, et al. (1990).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/B9_1.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W sierpniu 1989 opuściła Morze Rossa i popłynęła dalej na zachód, ulegając po drodze powolnemu rozpadowi. W połowie 1992 roku największy fragment oryginalnej góry, oznaczony kodem B09B (o wymiarach 100x30km), dotarł do Wybrzeża Jerzego V, i tam już utknął na 17 lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponownie świat usłyszał o  B09B w 2010 roku, kiedy uwolniła się z mielizny, przepłynęła kolejne 100 kilometrów, i staranowała jęzor lodowcowy Mertza, &lt;a href=&quot;http://visibleearth.nasa.gov/view.php?id=42819&quot;&gt;odrywając jego spory kawałek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Geometria zderzenia B09B z lodowcem Mertza. Czerwony: lokalizacja przed zderzeniem, niebieski: obecna lokalizacja B09B (CB - &lt;em&gt;Commonwealth Bay&lt;/em&gt;). Źródło: Tamura, et al. (2012).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/ncomms1820-f1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W swojej nowej lokalizacji B09B przyczyniła się do zagłady dużej kolonii pingwinów &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, oraz przeszkodziła w obchodach stuletniej &lt;a href=&quot;http://news.discovery.com/adventure/b9b-iceberg-blocking-antarctic-celebrations-111221.htm&quot;&gt;rocznicy Australijskiej Ekspedycji Antarktycznej&lt;/a&gt;. Naukowcy podejrzewają też, że zaburza formowanie się Antarktycznych Wód Dennych (AABW), będzie miała zatem wpływ na globalną cyrkulację termohalinową i klimat w kolejnych dekadach &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Całkiem nieźle jak na jedną kostkę lodu.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/155237915&quot; width=&quot;750&quot; height=&quot;464&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/155237915&quot;&gt;Timelapse B09B&lt;/a&gt; z ostatnich kilku lat, na podstawie zdjęć MODIS wykonanych przez satelitę Aqua od 4 kwietnia 2012 do 12 lutego 2016 roku. Czarne klatki  odpowiadają okresom nocy polarnej na półkuli południowej, kiedy powierzchnia ziemi jest słabo oświetlona.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Keys, et al. (1990) &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/article_S0954102090000335&quot;&gt;The calving and drift of iceberg B-9 in the Ross Sea, Antarctica&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Wilson, et al. (2016) &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract?fromPage=online&amp;amp;aid=10171606&amp;amp;fulltextType=RA&amp;amp;fileId=S0954102015000644&quot;&gt;The impact of the giant iceberg B09B on population size and breeding success of Adélie penguins in Commonwealth Bay, Antarctica&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Tamura, et al. (2012) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ncomms/journal/v3/n5/full/ncomms1820.html&quot;&gt;Potential regime shift in decreased sea ice production after the Mertz Glacier calving&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Feb 2016 13:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/B9</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/B9</guid>
        
        
        <category>varia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Geologia o globalnym ociepleniu</title>
        <description>&lt;p&gt;Wierni czytelnicy niniejszego bloga zapewne podzielają moje wrażenie, że wśród negacjonistów globalnego ocieplenia występuje nadreprezentacja geologów. Nie wiem, na ile ta nadreprezentacja jest rzeczywistym efektem, a na ile wynika z tego, że w temacie zmian klimatu opinia publiczna z automatu uznawała geologów za wyjątkowo kompetentnych, a wypowiedzi naukowców innych specjalności nie były tak nagłaśniane. Przypomnijmy sobie kuriozalne &lt;em&gt;Stanowisko Komitetu Nauk Geologicznych PAN&lt;/em&gt; sprzed 7 lat, którego treść po dzień dzisiejszy jest używane jako ostateczny argument przeciwko globalnemu ociepleniu, i które często było utożsamiane z głosem całego polskiego środowiska naukowego.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Nie chciałbym jednak&lt;/span&gt; , by czytelnicy odnieśli wrażenie, że teoria antropogenicznego globalnego ocieplenia jest powszechnie kontestowana przez geologów, czy to w Polsce, czy na świecie. W rzeczywistości jest na odwrót: udział antropogenicznych emisji dwutlenku węgla i innych gazów cieplarnianych jako dominującej przyczyny współcześnie obserwowanej zmiany klimatu jest w środowisku geologów akceptowana właśnie dlatego, że ma sens również w świetle historii geologicznej Ziemi. Nie da się bowiem zrozumieć przebiegu i przyczyn &lt;em&gt;przeszłych&lt;/em&gt; zmian klimatu, bez zrozumienia roli gazów cieplarnianych, obiegu węgla w przyrodzie (oraz innych cykli geochemicznych) w regulacji klimatu planety.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tym bardziej dziwi więc negowanie globalnego ocieplenia przez &lt;em&gt;niektórych&lt;/em&gt; geologów. O ile ignorancję w temacie fizyki atmosfery, współczesnej klimatologii czy oceanografii fizycznej można byłoby jeszcze zrozumieć, to przecież muszą oni być świadomi stanu badań &lt;em&gt;w ich własnej dziedzinie&lt;/em&gt;, i wiedzieć o akceptacji konsensusu naukowego dotyczącego globalnego ocieplenia również przez paleoklimatologów i geologów. Wyparcie tych informacji wymaga sporego wysiłku i niezłej gimnastyki umysłowej, czego świadkami możemi być w najnowszym numerze &lt;em&gt;Przeglądu Geologicznego&lt;/em&gt;, biuletynu Państwowego Instytutu Geologicznego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W ramach &lt;a href=&quot;http://www.pgi.gov.pl/pl/wydawnictwa/czasopisma/przeglad-geologiczny/6833-przeglad-geologiczny-2016-01-tom-64.html&quot;&gt;bloku tematycznego&lt;/a&gt; poświęconego zmianom klimatu w kenozoiku &lt;em&gt;Przegląd Geologiczny&lt;/em&gt; opublikował bowiem obok siebie artykuły zarówno bardzo dobre, jak “Czynniki zmian klimatycznych w środkowym i górnym plejstocenie” Bartosza Kotrysa&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Który doktoryzował się z rekonstrukcji paleotemperaturowych Oceanu Południowego.&lt;/span&gt; czy “Paleogen i neogen – czas dynamicznych zmian klimatycznych” Słodkowskiej i Kasińskiego, słabiutkie “Zmiany klimatu w holocenie” Leszka Marksa, oraz kuriozalne “Globalne ocieplenie jako fenomen kulturowy” Mirosława Rutkowskiego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do artykułu Marksa odniosę się, jak czas pozwoli, w przyszłości (z tego co widzę, powtarza on w większości tezy ze swojego starszego &lt;a href=&quot;http://www.jednaziemia.pl/planeta-dzieje/43-dzieje/zmiany-klimatu/3847-holocen-ostatnie-11700-lat.html&quot;&gt;artykułu popularnonaukowego&lt;/a&gt;, do którego polemikę można znaleźć na &lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/aktualnosci/profesor-leszek-marks-i-skrocony-holocen-104&quot;&gt;NoK&lt;/a&gt;). Natomiast niezależnie od treści tych tez i ich (nie)poprawności, artykuł jest słaby przede wszystkim dlatego, że zamiast robić porządny przegląd aktualnej literatury przedmiotu Marks upycha w nim, dość nieudolnie, nierecenzowaną twórczość własną.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Oraz &lt;em&gt;recenzowaną&lt;/em&gt; twórczość własną.&lt;/span&gt; Na ubogiej liście cytowanej literatury (19 pozycji, w tym jedno &lt;em&gt;corrigendum&lt;/em&gt; i 2 artykuły z Marksem jako współautorem) jedna trzecia to publikacje sprzed 50 albo i więcej lat; a większość “ciekawszych” twierdzeń autora nie jest uźródłowiona w żaden sposób.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Co mnie nie dziwi, bo są po prostu nieprawdziwe.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Globalne ocieplenie jako fenomen kulturowy” Mirosława Rutkowskiego to już zupełnie inna kategoria. Autor – jak rozumiem, rzecznik prasowy Państwowego Instytutu Geologicznego – powstanowił przedstawić w nim przekształcenie się teorii antropogenicznego globalnego ocieplenia “w paradygmat naukowy i obiekt czci niemal religijnej”, tudzież “hipotezy naukowej w dogmat” (nie jestem pewien, czy Rutkowskiemu nie pomieszały się znaczenia terminów “dogmat” i “paradygmat”). Niestety, ponieważ tekst Rutkowskiego przypisów i źródeł nie zawiera &lt;em&gt;w ogóle&lt;/em&gt;, odważne twierdzenia autora trzeba byłoby przyjmować na wiarę. Gdyby, oczywiście, nie były kompletnym nonsensem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rutkowski zaczyna od przedstawienia “wieści internetowej” wyjaśniającej teorię antropogenicznego globalnego ocieplenia jako “niewinny podstęp” klimatologów rozczarowanych “nierównym podziałem dotacji dla naukowców zajmujących się badaniem atmosfery”. Co prawda Rutkowski zastrzega, że ta teoria spiskowa ma “zapewne niewiele” wspólnego z rzeczywistą historią rozwoju nauki, ale z drugiej strony “w każdej legendzie jest ziarno prawdy”, więc on osobiście “pochopnie” by jej nie odrzucał. A tak w ogóle to “pewnie nigdy się nie dowiemy” jak było naprawdę, gdyż opisywane wydarzenia miały miejsce w, uwaga, latach sześćdziesiątych ubiegłego wieku. Po czym na kolejnych kilku stronach Rutkowski przedstawia własną opowieść o tym, jak &lt;em&gt;grupy lewicujących intelektualistów&lt;/em&gt; do spółki z hipisami, masowymi mediami, politykami i wielkim biznesem dokonały “indoktrynacji opinii publicznej” i zakończyły “rzetelną dyskusję naukową nad przyczynami zmian klimatu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprostowanie wszystkich bzdur zawartych w artykule Rutkowskiego wymagałoby napisania całej książki, i takie ksiażki zresztą powstały &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Historia badań nad klimatem i atmosferą jest doskonale znana i udokumentowana, wciąż żyją niektórzy jej bohaterowie,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Np. Syukuro Manabe.&lt;/span&gt; i nie jest trudno sprawdzić, że narracja przedstawiona przez Rutkowskiego nie trzyma się kupy &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uwagę moją szczególnie przykuła ostatnia część artykułu, dająca wgląd w stan umysłu niektórych polskich geologów i doświadczanego przez nich syndromu oblężonej twierdzy:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Naukowcy o specjalnościach innych niż fizyka atmosfery początkowo nieufnie podchodzili do apeli klimatologów ostrzegających przed zgubnym wpływem emisji dwutlenku węgla na światowy klimat. Oporni byli zwłaszcza geolodzy, mający w pamięci całe dzieje Ziemi, urozmaicane niezliczonymi zmianami klimatu, w tym cyklicznymi zlodowaceniami, odbywającymi się kompletnie bez udziału człowieka i jego trującego przemysłu. Nacisk fizyków, wspieranych przez media, polityków i biznes, był jednak zbyt silny. Kolejno padały bastiony niedowiarków. Organizacje geofizyczne, geologiczne i przyrodnicze zgłaszały swój akces do grona wierzących. Często odbywało się to na szczeblu zarządów, bez zawracania sobie głowy opiniami szeregowych członków. Sceptyków, atakowanych bezlitośnie przez zwolenników nowego dogmatu z biegiem czasu ubywało.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ironia losu polega na tym, że geolodzy przyjęli teorię wpływu koncentracji gazów cieplarnianych na klimat &lt;em&gt;z entuzjazmem&lt;/em&gt;. Nie wystarczało im bowiem samo stwierdzenie tego, że w przeszłości Ziemia doświadczała “niezliczonych zmian klimatu”. Geolodzy chcieli też wiedzieć, &lt;em&gt;dlaczego&lt;/em&gt; ich doświadczała, a zmiany koncentracji dwutlenku węgla były jednym z proponowanych mechanizmów który mógłby wyjaśniać zmiany klimatyczne zachodzące w przeszłości. W opublikowanym w 1899 roku artykule “An Attempt to Frame a Working Hypothesis of the Cause of Glacial Periods on an Atmospheric Basis” amerykański geolog Thomas Chrowder Chamberlin opisywał tę teorię w następujący sposób:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;These sources of fluctuation are definitely correlated with the elevation and extension of the land, on the one hand, and the extension of the sea and the reduction of the land, on the other. During an extensive elevation of the land, silicates are converted into carbonates at an increased rate and the limestones and dolomites are dissolved and carried to the sea more rapidly, both processes involving an acceleration of the consumption of carbon dioxide. Correlated with this extension of the land is a reduction of the sea area attended especially by a lessening of the area of the continental shelves which are the habitat of the chief lime-secreting life, while the area available for pelagic surface life is also lessened. Reduction in the lime-secreting life retards the incidental process of freeing carbonic acid and returning it to the atmosphere. The result is a reduction of temperature which in turn increases the ability of the ocean to absorb carbon dioxide and reduces the dissociation of the second equivalent of carbon dioxide, thus further reducing the returning process and increasing the capacity of the ocean to hold carbon dioxide notwithstanding the reduction of the partial pressure in the atmosphere. The reciprocating processes are thus temporarily affected in opposite directions so as to conjoin their results.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In periods of sea extension and of land reduction (base-level periods in particular), the habitat of shallow water lime-secreting life is concurrently extended, giving to the agencies that set carbon dioxide free accelerated activity, which is further aided by the consequent rising temperature which reduces the absorptive power of the ocean and increases dissociation. At the sametime, the area of the land being diminished, a low consumption of carbon dioxide both in original decomposition of the silicates and in the solution of the limestones and dolomites obtains. Thus the reciprocating agencies again conjoin, but now to increase the carbon dioxide of the air.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Musiało upłynąć niemal sto lat, by możliwe stało się wyjaśnienie zmian obiegu węgla w plejstocenie i wcześniejszych okresach, oraz ich związek ze zmianami klimatycznymi, jednak opóźnienie to wynikało nie z “oporu geologów”, ale niedostępności danych umożliwiających weryfikację stawianych hipotez. Dopiero lata 80-te przyniosły odwierty z lodowców Grenlandii i Antarktydy, które ostatecznie umożliwiły poznanie wahań stężenia dwutlenku węgla i innych gazów cieplarnianych w czasie epok lodowych; a wiercenia oceaniczne i nowe techniki rekonstrukcji izotopowych dały nam wgląd w przebieg historii klimatycznej Ziemi w ciągu ostatnich kilkudziesięciu milionów lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wbrew sugestiom Rutkowskiego, rola dwutlenku węgla w systemie klimatycznym jest obecnie powszechnie akceptowana zarówna na “szczeblu zarządów”, jak i wśród “szeregowych członków” organizacji geofizycznych i geologicznych. Nie trzeba szukać daleko, by znaleźć dobre tego przykłady: w tym samym numerze &lt;em&gt;Przeglądu geologicznego&lt;/em&gt; Słodkowska i Kasiński piszą o maksimum termicznym przełomu paleocenu i eocenu spowodowanym “uwolnieniem do oceanów i atmosfery dużej ilości gazów cieplarnianych”, o optimum klimatycznym miocenu wywołanym “wzrostem poziomu CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;”, a o roli dwutlenku węgla w cyklach glacjalnych-interglacjalnych plejstocenu piszą w swoich artykułach Anna Hrynowiecka i Bartosz Kotrys. Jak i w innych dziedzinach nauk o Ziemi, konsensus geologów na ten temat nie jest efektem urojonego przez Rutkowskiego “nacisku fizyków wspieranych przez media, polityków i biznes”, lecz wynika z dogłębnej analizy aktualnego stanu badań, dostępnych naukowych dowodów oraz spójności teorii z obserwacjami i zapisem geologicznym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem w tym, że tego stanu badań Rutkowski niestety nie zna. Widać to w końcówce artykułu, gdzie straszy nadchodzącą epoką lodową:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W latach 70. XX w. powszechne było przekonanie o nieuchronności nadejścia kolejnego zlodowacenia, kończącego obecny interglacjał, tak sprzyjający rozwojowi ludzkości. O zbliżającym się okresie glacjalnym później jakby zapomniano. Fenomen ten można porównać do znanego z psychologii zjawiska wypierania ze świadomości nieprzyjemnych zdarzeń, czasem tak skutecznego, że nawet próby ich przypominania spotykają się ze zdecydowanym oporem pacjenta. Geolog mógłby w tym miejscu postawić naiwne pytanie: A jeśli kolejne zlodowacenie jednak nadejdzie? Przecież główne parametry systemu nie zmieniły się zasadniczo w czasie holocenu. Ten sam jest układ kontynentów, prądów morskich, nachylenie osi ziemskiej, orbita, podobne są fluktuacje aktywności Słońca i wahania składu atmosfery. Co powiedzą rzecznicy teorii o antropegenicznych przyczynach zmiany klimatu jeśli czapy lodowe zaczną się rozrastać? Przepraszamy, model wymaga korekty?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O ile w latach 70-tych klimatolodzy zdawali sobie sprawę, że nadejście kolejnego zlodowacenia, jest “nieuchronne” w absolutnym sensie tego słowa, wiedzieli też że zajście tego zdarzenia w ciągu kolejnych kilkuset lat jest mało prawdopodobne. Co więcej, zdawali sobie też sprawę, że emisja dwutlenku węgla przez ludzi może znacznie przedłużyć obecny interglacjał. Raport z 1974 roku specjalnego panelu poświęconego badaniom obecnego integlacjału &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; tak odnosił się do tej kwestii&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The uncertainty of the situation as to the direction of future climate change is compounded by the potential interference of human activities with the natural mechanism or mechanisms of climatic change. Present indications are that this interference will be more likely to prolong the present interglacial than to abort it prematurely.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podobne tezy znaleźć można w większym raporcie Amerykańskiej Akademii Nauk z 1975 &lt;a href=&quot;#p4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, który naszkicował kierunki i priorytety badań klimatologicznych na kolejnych kilka dekad. Dzięki tym badaniom &lt;a href=&quot;#p5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; możemy dzisiaj udzielić odpowiedzi na “naiwne pytanie” zadane przez Rutkowskiego: kolejne zlodowacenie nie nadejdzie przez kolejnych &lt;em&gt;kilkadziesiąt tysięcy lat&lt;/em&gt;, gdyż tak jak podejrzewali naukowcy w latach siedemdziesiątych, antropogeniczne emisje gazów cieplarnianych spowodowały podniesienie ich koncentracji powyżej poziomu który mógłby dopuszczać zainicjowanie glacjału. Ten jeden główny parametr systemu zmienił się zasadniczo nie tylko w odniesieniu do holocenu, ale okresu obejmującego ostatnie kilka milionów lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie sądzę więc, by rzecznicy teorii o antropegenicznych przyczynach zmiany klimatu musieli w przyszłości okazję przepraszać za prawa fizyki.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;przypisy-i-cytowana-literatura&quot;&gt;Przypisy i cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Polecam zwłaszcza &lt;em&gt;A Vast Machine&lt;/em&gt; Edwardsa, &lt;em&gt;Weather by Numbers&lt;/em&gt; Harpera oraz &lt;em&gt;Fixing the Sky&lt;/em&gt; Fleminga, oraz &lt;em&gt;Earth’s Climate Evolution&lt;/em&gt; Summerhayesa, a z rzeczy mniej popularnych &lt;em&gt;The Emergence of Numerical Weather Prediction&lt;/em&gt; Lyncha oraz monografie &lt;em&gt;General Circulation Model Development: Past, Present, and Future&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;The Development of Atmospheric General Circulation Models&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Przykładowo, Rutkowski utrzymuje iż w połowie lat 60-tych ubiegłego wieku “rewelacje klimatologów” (dotyczące możliwego ocieplenia wywołanego emisją gazów cieplarnianych) wywołały “olbrzymie zainteresowanie” i “niezwykle silny” oddźwięk medialny. Oczekiwałbym w tym miejscu jakieś egzamplifikacji tej tezy, jednak zamiast tego Rutkowski przywołuje raport “Restoring the Quality of Our Environment” z 1965 roku zespołu doradców Lyndona Johnsona, który o “oddźwięku medialnym” nie mówi nam nic, i gdzie globalne ocieplenie było tylko jednym z kilkunastu problemów związanych z zanieczyszczaniem środowiska, w dodatku, ze względu na odległe w czasie skutki, wcale nie najbardziej eksponowanym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://query.nytimes.com/search/sitesearch/#/carbon+dioxide+climate/from19500101to19801231/&quot;&gt;Szybka kwerenda archiwum&lt;/a&gt; jednego z najbardziej poczytnych amerykańskich dzienników, &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;, z lat 1950-1980 pod kątem współwystąpień terminów “carbon dioxide” i “climate” w kontekscie emisji przemysłowych demonstruje, że choć teoria antropogenicznego globalnego ocieplenia pojawiła się w mediach już w latach pięćdziesiątych (kiedy opisywano odkrycie Gilberta Plassa i badania Międzynarodowego Roku Geofizyki 1957-58), prawdziwe zainteresowanie przyszło dopiero w drugiej połowie lat siedemdziesiątych, wraz z wysypem raportów różnych insytutcji naukowych poświęconych energetyce i klimatowi; nie miało to więc nic wspólnego z ruchem hippisowskim ani kulturą alternatywną, jak utrzymuje Rutkowski. Wcześniejsze pojedyncze wzmianki o globalnym ociepleniu w &lt;em&gt;NYT&lt;/em&gt; wynikały zresztą z tego, że gazeta ta miała bardzo dobry dział naukowy, a jeden z jego redaktorów, Walter Sullivan, był autentycznie zainteresowany tematami związanymi z geofizyką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wzmianki o antropogenicznym globalnym ociepleniu w &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt; w latach 1950-1980.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nyt.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Interdepartmental Committee for Atmospheric Sciences, Federal Council for Science and Technology, National Science Foundation (1974) “Report of the Ad Hoc Panel on the Present Interglacial”.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. United States Committee for the Global Atmospheric Research Program (1975) “Understanding Climatic Change: A Program for Action”.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Ganopolski A., et al. (2016), “Critical insolation–CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; relation for diagnosing past and future glacial inception”, &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 529 (200-203); Berger A., et al. (2015), “Interglacials	of the last 800,000 years”, &lt;em&gt;Reviews of Geophysics&lt;/em&gt;; Tzedakis P. C., et al. (2012), “Can we predict the duration of an interglacial?”, &lt;em&gt;Climate of the Past&lt;/em&gt; 8 (1473-1485); Calov R., et al. (2009), “Mechanisms and time scales of glacial inception simulated with an Earth system model of intermediate complexity”, &lt;em&gt;Climate of the Past&lt;/em&gt; 5 (245-258); Archer D. i A. Ganopolski (2005), “A movable trigger: Fossil fuel CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; and the onset of the next glaciation”, &lt;em&gt;Geochemistry Geophysics Geosystems&lt;/em&gt; 6; Berger A. i M. F. Loutre (2002), “An exceptionally long interglacial ahead?””, &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 297 (5585);&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 Jan 2016 17:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/geologia-i-globalne-ocieplenie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/geologia-i-globalne-ocieplenie</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2015</title>
        <description>&lt;p&gt;NASA, NOAA i Met Office opublikowały tego samego dnia aktualizacje indeksów globalnej temperatury, i zgodnie z przewidywaniami rok 2015 pobił ubiegłoroczny rekord ze sporym marginesem.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Choć jesteśmy już po maksimum El Niño 2015/2016&lt;/span&gt; , jego wpływ na klimat całej planety będzie odczuwalny jeszcze przez wiele miesięcy, a przebieg i skutki staną się przedmiotem setek prac naukowych. Tak jak pisałem &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1/&quot;&gt;pół roku temu&lt;/a&gt;, skończyło się na “co najmniej silnym, a być może i rekordowym” El Niño, które w większości tygodniowych i miesięcznych indeksów pobiło to z roku 1997/1998.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office w lipcu ubiegłego roku, oraz rzeczywiste zmiany indeksu.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20150701a.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W okolicach lata spodziewane jest osiągnięcie stanu neutralnego, a potem klimatologicznie prawdopodobna La Niña. Więcej powinno być wiadomo pod koniec kwietnia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Najnowsza wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20160101.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie jest też specjalnym zaskoczeniem, że jak do tej pory spełniły się &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1/&quot;&gt;prognozy&lt;/a&gt; które stawiałem (i nie tylko ja) pół roku temu:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Druga połowa roku będzie co najmniej tak ciepła jak pierwsza. W konsekwencji, rok 2015 będzie nie tylko kolejnym najcieplejszym w historii obserwacji, ale nowy rekord zostanie pobity ze sporym marginesem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Druga połowa roku była dużo cieplejsza od pierwszej, a rok 2015 pobił poprzedni rekord o około 0,15°C.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp2015.gif&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany temperatury globalnej w analizach NOAA, NASA i Met Office. Krzywe przesunięte są o 0,1°C w celu zwiększenia czytelności. Symbole okręgów zaznaczają wartości średniej z pierwszej połowy roku.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Co najmniej 2 z najbliższych 6 miesięcy będzie globalnie rekordowo ciepłych (największe na to szanse mają lipiec, listopad i grudzień).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ta prognoza mogła się wydawać przesadnie konserwatywna, jednak z dobrego powodu: poprzedni rok wyznaczył wysoką poprzeczkę, którą pobić wcale nie było tak łatwo. I choć w analizie NCEI rekordowo ciepły był &lt;em&gt;każdy&lt;/em&gt; miesiąc drugiej połowy roku, podobnie w analizie Japońskiej Agencji Meteorologicznej oraz brytyjskiej Met Office, to już w przypadku serii NASA GISTEMP rekordowo ciepłe w drugiej połowie roku były “tylko” październik, listopad i grudzień.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W analizach satelitarnych temperatury dolnej troposfery 2015 nie pobije rekordu…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zgodnie z oczekiwaniami 2015 jest globalnie chłodniejszy od 1998 oraz 2010 w analizach temperatury troposfery UAH i RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Porównanie indeksów temperatury powierzchni planety (niebieski) oraz analiz temperatury troposfery oparte o teledetekcję satelitarną (żółty - troposfera, czerwony - dolna troposfera) oraz pomiary radiosond (brązowy).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp2015_all.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…ale pobije go w roku 2016.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W analizie UAH rok 2015 był cieplejszy od 1997 o 0,28°C, a grudzień 2015 był najcieplejszym miesiącem w tej serii. Spodziewam się więc, że i kolejne miesiące będą rekordowo ciepłe, tak jak i cały rok 2016.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-6&quot;&gt;5 i 6&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W analizach temperatury globalnej 2016 będzie cieplejszy niż (obecnie rekordowy) 2014.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2016 będzie cieplejszy niż 2015.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie jest to tylko moja prognoza: również Met Office przewiduje, że &lt;a href=&quot;http://www.metoffice.gov.uk/research/climate/seasonal-to-decadal/long-range/glob-aver-annual-temp-fc/validation-and-methods&quot;&gt;2016 pobije kolejny rekord&lt;/a&gt; temperatur globalnych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zakady&quot;&gt;Zakłady&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na koniec ciekawostka: w 2011 roku Chris Hope, ekonomista zajmujący się modelowaniem polityki klimatycznej, założył się o wysokość wzrostu temperatury pomiędzy 2008 a 2015 rokiem z trzema naukowcami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z australijskim geologiem Ianem Plimerem, oraz brytyjskim inżynierem Alan Rudge, założył się, o 1000 funtów z każdym, że 2015 &lt;em&gt;nie będzie&lt;/em&gt; zimniejszy od 2008 o więcej niż 0,1 stopnia Celsjusza. Jak możecie pamiętać, jeszcze kilka lat temu prognozy nadchodzącego zlodowacenia były popularne w środowisku negacjonistów globalnego ocieplenia; i między innymi to właśnie Plimer przekonywał, że &lt;a href=&quot;http://www.spectator.co.uk/2009/07/meet-the-man-who-has-exposed-the-great-climate-change-con-trick/&quot;&gt;“globalne ocieplenie skończyło się w 1998 roku, a ostatnie dwa lata globalnego ochłodzenia wymazało niemal 30 lat wzrostów temperatur”&lt;/a&gt;. Ponieważ 2015 okazał się być o 0,35 stopnia Celsjusza cieplejszy od 2008, Hope o wynik zakładu mógł przestać się martwić jakieś 8 miesięcy temu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ jednak Hope jest ekonomistą, postanowił zabezpieczyć się na obu frontach, i o to że 2015 &lt;em&gt;będzie&lt;/em&gt; zimniejszy od 2008 również się założył, tym razem z klimatologiem Jamesem Annanem. Annan zaproponował mu stawkę 5:1, i choć Hope oczywiście ten zakład, zgodnie z własnymi oczekiwaniami, przegrał, to wciąż jest do przodu o £1334.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś mógłby powiedzieć, że Annan ryzykował najwięcej, bo aż 3333 funtów w przypadku przegranej, ale z drugiej strony jako klimatolog najlepiej ze wszystkich stron znał fizykę i statystykę, i potrafił poprawnie ocenić prawdopodobieństwo ochłodzenia którego oczekiwali Plimer i Rudge. Dość powiedzieć, że od początku XXI wieku &lt;em&gt;żaden&lt;/em&gt; rok nie był globalnie chłodniejszy od 2008, i w obliczu ciągle rosnącej koncentracji gazów cieplarnianych w atmosferze tylko duża erupcja wulkaniczna (na skalę Mt Pinatubo), albo i większy planetarny kataklizm mógłby spowodować jego przegraną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejny zakład Jamesa Annana, &lt;a href=&quot;http://julesandjames.blogspot.co.uk/2005/08/bet.html&quot;&gt;tym razem o 10000 dolarów&lt;/a&gt;, rozstrzygnie się wraz z końcem 2017 roku. Annan wygra zakład, jeśli średnia temperatura globalna w okresie 2012-2017 będzie wyższa od 1998-2003, i jeśli doczytaliście tę notkę do tego miejsca to już wiecie, że jest to niemal pewne.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 00:35:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2015</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/16/2015</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Porozumienie paryskie</title>
        <description>&lt;p&gt;Kilka słów komentarza do porozumienia klimatycznego podpisanego kilka dni temu w Paryżu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Zacznę od zamierzchłej historii&lt;/span&gt; . Według przyjętej w 1992 i zaakceptowanej również przez Polskę Konwencji Ramowej ws. Zmian klimatu wszystkie strony konwencji powinny działac w celu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;osiągnięcia stabilizacji koncentracji w atmosferze gazów cieplarnianych na takim poziomie, który zapobiegnie niebezpiecznym antropogenicznym oddziaływaniom na system klimatyczny&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ustalenie, co to dokładnie znaczy, zajęło kilkanaście lat, i dopiero w 2009 roku w Kopenhadze strony Konwencji zaakceptowały stanowisko mówiące, że niebezpiecznym oddziaływaniem na system klimatyczny byłoby podniesienie średniej temperatury globalnej o dwa stopnie Celsjusza ponad poziom przedindustrialny. O historii negocjacji celu 2°C można napisać grubą książkę (i faktycznie takie książki już napisano, krótkie streszczenie zainteresowany czytelnik może znaleźć w artykule Randallsa &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;), jednak kryjącą się za nim logikę można sprowadzić do obserwacji poczynionych przez prof. Williama Nordhausa jeszcze w latach siedemdziesiątych &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If there were global temperatures more than 2 or 3 above the current average temperature, this would take the climate outside of the range of observations which have been made over the last several hundred thousand years.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak już &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2013/11/Matematyka-mitygacji.html&quot;&gt;wyjasniałem przy okazji COP19&lt;/a&gt;, badania klimatologiczne ostatniej dekady doprowadziły do sformułowania koncepcji tak zwanego “budżetu węglowego”, zgodnie z którą, ze względu na interakcję sprzężeń zwrotnych związanych z ocieplającym się klimatem, wzrost średniej temperatury globalnej w skali kilku stuleci jest mniej więcej liniowo zależny od &lt;em&gt;sumy&lt;/em&gt; emisji dwutlenku węgla w tym okresie &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Zależność tę pokazuje poniższy wykres z ostatniego raportu IPCC:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zależność pomiędzy sumą emisji dwutlenku węgla a wzrostem temperatury nad poziom przedindustrialny. W okresie 1850-2011 suma emisji szacowana była na około pół biliona ton węgla (lewy dolny róg). Źródło: IPCC AR5 TS.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/c_vs_temp.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Według szacunkow naukowców, czułość klimatu na skumulowaną emisję dwutlenku węgla zawiera się pomiędzy 0,8 a 2,5°C na każdy bilion ton węgla wprowadzonego do atmosfery (czyli 3,67 bilionów ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;). Znając te widełki, oraz ilość dwutlenku węgla wyemitowanego od początku epoki przemysłowej, można obliczyć ile nam jeszcze budżetu węglowego zostało do wykorzystania. Nie jest trudno wykazać, że pole manewru jest niewielkie, a jeśli uwzględnimy &lt;em&gt;przyszłe&lt;/em&gt; emisje z już &lt;em&gt;istniejącej&lt;/em&gt; infrastruktury, kurczy się ono niemal do zera. Obok “budżetu węglowego” do słownika negocjatorów klimatycznych weszło więc też pojęcie “przepaści emisyjnej” (&lt;em&gt;emission gap&lt;/em&gt;), czyli konfliktu pomiędzy tym, co wszystkie kraje deklarują że &lt;em&gt;chciałyby&lt;/em&gt; osiągnąć (ograniczyć ocieplenie do 2°C), a tym co faktycznie robią (a raczej: czego nie robią) aby ten cel osiągnąć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 lat później, zgodnie z harmonogramem ustalonym w Kopenhadze, mamy globalne porozumienie klimatyczne. Z kilku powodów uważam je za całkiem zręcznie sformułowane: jest ono wystarczająco słabe, by udało się przekonać do jego akceptacji wszystkie strony, i jednocześnie wystarczająco silne, by mogło stać się podstawą zmiany globalnego systemu energetycznego, poprzez 5-letni cykl deklaracji i weryfikacji dobrowolnych celów redukcyjnych zgłaszanych przez &lt;em&gt;wszystkie&lt;/em&gt; państwa świata. I choć można było marzyć o umowie międzynarodowej zawierającej wiążące prawnie zobowiązania redukcyjne, z góry wiadomo było że nie przejdzie ona ratyfikacji w amerykańskim senacie, w którym nie brakuje konserwatywnych polityków święcie przekonanych o tym, że globalne ocieplenie to komunistyczny spisek.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Według administracji Baracka Obamy zgłoszony na COP21 cel redukcyjny USA nie wymaga podejmowania działań innych niż te, które wynikają z obowiązującego prawa, zatem porozumienie paryskie nie będzie wymagać ratyfikacji senackiej.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem “przepaści emisyjnej” jednak nie zniknął, i od ładnych kilku lat coraz głośniejsze stawały się opinie że celu dwóch stopni nie da się osiągnąć bez masowego użycia NETs, &lt;em&gt;negative emissions technologies&lt;/em&gt;, czyli technologii usuwających dwutlenek węgla z atmosfery, albo zwiększających efektywność naturalnych procesów prowadzących do tego samego celu. Schematycznie pokazane są one na rysunku poniżej (d, e, f, g, h)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Technologie ujemnych emisji, według Smith et al 2015, Global Carbon Project 2015.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/s26_SmithNCC15_Fig1.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto tutaj podkreślić kilka rzeczy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pierwsze, mowa tutaj o technologiach, które w najlepszym razie były do tej pory wypróbowywane w laboratoriach albo wdrażane w niewielkich, eksperymentalnych procesach przemysłowych. Aby mogły one odegrać znaczącą rolę w walce z globalnym ociepleniem, muszą zostać zastosowane na trudno wyobrażalną, globalną skalę. Przykładowo, technologia BECCS (która polega na tym że palimy w elektrowniach biomasą, a CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wychwytujemy i składujemy pod ziemią) usuwająca zaledwie &lt;em&gt;jedną trzecią&lt;/em&gt; obecnych emisji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, wymagałyby upraw o powierzchni mniej więcej połowy Europy &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie, technologie te mają być używane &lt;em&gt;w dodatku&lt;/em&gt; do redukcji emisji gazów cieplarnianych, a nie &lt;em&gt;zamiast&lt;/em&gt; niej, by umożliwić zmniejszenie koncentracji gazów cieplarnianych zanim system klimatyczny zdąży na nią zareagować. W tych scenariuszach emisji, które są spójne z ograniczeniem ocieplenia do dwóch stopni, w ostatnich dwóch-trzech dekadach XXI wieku ludzkość aktywnie usuwa dwutlenek węgla z atmosfery, bo nawet po osiągnięciu równowagi pomiędzy &lt;em&gt;antropogeniczną&lt;/em&gt; emisją i absorpcją, &lt;em&gt;naturalne&lt;/em&gt; procesy nie są w stanie zmniejszyć jego zawartości wystarczająco szybko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po trzecie, technologie ujemnych emisji dotyczą dwutlenku węgla, co jak zaraz zobaczymy ma pewne znaczenie w kontekście tekstu porozumienia paryskiego.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;polska-na-cop21&quot;&gt;Polska na COP21&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie muszę chyba tłumaczyć, że dla Polski termin konferencji wypadł w ciekawym momencie, choć szczerze mówiąc nie spodziewałem się, że wydarzenia krajowe niemal kompletnie ją przesłonią. Nie zdziwiło mnie natomiast, że im bliżej konferencji, tym bardziej łagodniały wypowiedzi środowiska mającego brać udział w negocjowaniu porozumienia, i że na koniec okazało się, iż nie tylko wszystkie elementy porozumienia okazały się być zgodne z celami Polski, ale wręcz bez Polski nie udałoby się tego porozumienia osiągnąć. Podobnie jak jej poprzednicy, delegacja rządowa szybko zrozumiała, że pokrzykiwaniem o &lt;em&gt;antypaństwowej herezji&lt;/em&gt; albo straszeniem wetem niewiele da się załatwić, a powrót do buńczucznych deklaracji z okresu kampanii wyborczej tylko ośmieszyłby Polskę przed zgromadzonymi na COP21 przedstawicielami całego świata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, była też druga przyczyna odtrąbienia przez polską delegację sukcesu, i przyczyna ta budzi we mnie już nie tyle &lt;em&gt;schadenfreude&lt;/em&gt;, co lekkie przerażenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Polska delegacja pojechała na COP21 kompletnie nieprzygotowana, i nie do końca wiedziała, co negocjuje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trzy-polskie-postulaty&quot;&gt;Trzy polskie postulaty&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze zdumieniem dowiedziałem się z &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=BBJONqt2zk8&quot;&gt;konferencji prasowej polskiej delegacji&lt;/a&gt;, że miała ona trzy główne postulaty:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W Paryżu przedstawiłam trzy postulaty Polski. Pierwszy to, aby porozumienie zostało podpisane przez wszystkie państwa świata, żeby nie było to tylko porozumienie które zostaje uzgodnione na poziomie Unii Europejskiej i państw europejskich (…) bo to największe gospodarki – Chiny, Rosja, Stany Zjednoczone, muszą teraz zrobić najwięcej – tłumaczyła Szydło. – Drugi postulat to, aby w porozumieniu zawrzeć właśnie takie zapisy, które uznają specyfikę rozwoju poszczególnych gospodarek (…) aby wprowadzając rozwiązania, które mają polepszać klimat na świecie, nie uderzano w gospodarki poszczególnych państw – podkreślała szefowa rządu. Trzecim postulatem o którym mówiła Szydło była kwestia lasów i zalesiania nowych terenów. – Polska wskazuje to jako rozwiązanie polepszające klimat i rozwiązuje problem nadmiernej redukcji dwutlenku węgla. Z satysfakcją stwierdzam, że wszystkie postulaty zostały przyjęte w Paryżu i zawarte w porozumieniu – dodała.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Równie dobrze Polska mogłaby jechać do Paryża z postulatem, by porozumienie zawierało przecinki, i potem z satysfakcją odnotować, że przecinki się w tekście znalazły.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pierwszy postulat Polski został wynegocjowany jeszcze w 2011 roku w Durbanie, jako &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/resource/docs/2011/cop17/eng/09a01.pdf&quot;&gt;punkt 2 decyzji 1/CP.17&lt;/a&gt;. Od kilku lat wiadomo było, że na COP21 wynegocjowane zostanie &lt;em&gt;jakieś&lt;/em&gt; porozumienie, i że porozumienie to odnosić się będzie do &lt;em&gt;wszystkich&lt;/em&gt; stron. Gdyby ktoś o tym zapomniał, sekretariat ONZ przypominał o tym zaraz na początku każdej kolejnej wersji umowy, gdzie umieszczana była taka oto preambuła&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Recalling decision 1/CP.17, whereby the Conference of the Parties to the Convention decided to adopt a protocol, another legal instrument or an agreed outcome with legal force under the Convention &lt;em&gt;applicable to all Parties&lt;/em&gt; at its twenty-first session;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Drugi postulat Polski, by porozumienie uwzględniało specyfikę rozwoju poszczególnych gospodarek, wynegocjowano jeszcze w 1992 roku. To słynna zasada CBDRRC (&lt;em&gt;common but differentiated responsibilities and respective capabilities&lt;/em&gt;) z &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf&quot;&gt;trzeciego artykułu konwencji klimatycznej&lt;/a&gt;, do której dodano rok temu &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/resource/docs/2014/cop20/eng/l14.pdf&quot;&gt;w Limie&lt;/a&gt; frazę mówiącą o &lt;em&gt;different national circumstances&lt;/em&gt;. Choć polska delegacja zdaje się być przekonana, że zasadę CBDRRC wprowadzono by chronić “specyfikę polskiego miksu energetycznego”, w rzeczywistości jej celem jest ochrona interesów ubogich krajów rozwijających się, których udział w dotychczasowym budżecie węglowym jest niewielki.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Porozumienie stwierdza też wprost, że “[d]eveloped country Parties shall continue taking the lead by undertaking economy-wide absolute emission reduction targets”, oraz “[emission]  peaking will take longer for developing country Parties”.&lt;/span&gt; I jakby to boleśnie dla polskiej delegacji nie zabrzmiało, Polska takim biednym krajem nie jest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeci postulat Polski jest jeszcze dziwniejszy, bo minister Szyszko zdaje się sugerować, że to jego zasługą jest włączenie wzmianek o lasach do porozumienia paryskiego. Tezę tę zmasakrowali już &lt;a href=&quot;http://kulturaliberalna.pl/2015/12/11/szulecka-szczyt-klimatyczny-paryz-polska/&quot;&gt;Julia Szulecka i Kacper Szulecki&lt;/a&gt;, więc tylko streszczając: “kwestia lasów i zalesiania” &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/lulucf/items/1084.php&quot;&gt;jest obecna w konwencji klimatycznej od 1992 roku&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/lulucf/items/4129.php&quot;&gt;jest obecna w protokole Kioto&lt;/a&gt;, również w drugim okresie rozliczeniowym (do którego Polska, lider polityki klimatycznej, nie przystąpiła), a każdy inwentarz emisji wysyłany do ONZ przez Polskę zawierał bilans aktywności związanych z sektorem leśnictwa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więc nowego znalazło się w porozumieniu paryskim? Ano, artykuł piąty, który mówi&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties should take action to conserve and enhance, as appropriate, sinks and reservoirs of greenhouse gases as referred to in Article 4, paragraph 1(d), of the Convention, including forests.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties are encouraged to take action to implement and support, including through results-based payments, &lt;em&gt;the existing framework&lt;/em&gt; as set out in &lt;em&gt;related guidance and decisions already agreed under the Convention&lt;/em&gt; for: policy approaches and positive incentives for activities relating to reducing emissions from deforestation and forest degradation, and the role of conservation, sustainable management of forests and enhancement of forest carbon stocks in developing countries; and alternative policy approaches, such as joint mitigation and adaptation approaches for the integral and sustainable management of forests, while reaffirming the importance of incentivizing, as appropriate, non-carbon benefits associated with such approaches.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Punkt pierwszy odnosi się do postanowień konwencji klimatycznej z 1992 roku. Punkt drugi mówi o programie REDD+, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/land_use_and_climate_change/redd/items/8180.php&quot;&gt;przyjętym przez strony dwa lata temu na COP19 w Warszawie&lt;/a&gt;, którego celem jest powstrzymanie wycinki lasów tropikalnych. Włączenie implementacji tego programu do globalnego porozumienia klimatycznego jest oczywiście sporym sukcesem i cieszę się, że docenia to również minister Szyszko, tym bardziej że kilka lat temu w &lt;a href=&quot;http://www.stefczyk.info/publicystyka/opinie/list-otwarty-prof-szyszko-do-premiera,4850747928&quot;&gt;ostrych słowach krytykował decyzje Polski&lt;/a&gt; (jako członka Unii Europejskiej), by w tym programie brać udział.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie ma to jednak nic wspólnego z powtarzanymi przez ministra od lat postulatami, by Unia Europejska pozwoliła Polsce offsetować emisje przemysłowe objęte systemem ETS przy pomocy jednostek pochłaniania. Na wszelki wypadek, gdyby min. Szyszko chciał i tutaj obwieszczać przyszłe sukcesy, przypominam że Unia Europejska zgodziła się już na włączenie leśnictwa w ramy pakietu klimatycznego po roku 2020 (&lt;a href=&quot;http://eur-lex.europa.eu/legal-content/PL/TXT/HTML/?uri=CELEX:52014DC0015&amp;amp;from=EN&quot;&gt;punkt 4.2. z COM/2014/015&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;keczup-i-keczap&quot;&gt;Keczup i keczap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podobno największym sukcesem polskiej delegacji było &lt;a href=&quot;http://www.euractiv.com/sections/climate-environment/poland-drives-rewrite-eu-decarbonisation-stance-cop21-320338&quot;&gt;“wykreślenie dekarbonizacji”&lt;/a&gt; z tekstu porozumienia. Nie wiem na ile to prawda, oficjalnego potwierdzenia ze strony polskiej delegacji nie widziałem; a od samego początku negocjacji termin “dekarbonizacja” była &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/files/meetings/paris_nov_2015/in-session/application/pdf/_adp_compilation_3dec15.pdf&quot;&gt;jednym z kilkunastu możliwych wariantów&lt;/a&gt; subtelnie różniących się znaczeniem i implikacjami&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;a) [a peaking of global greenhouse gas emissions as soon as possible[, recognizing that peaking requires deeper cuts of emissions of developed countries and will be longer for developing countries]]&lt;br /&gt;
b) [rapid reductions thereafter [in accordance with best available science] to at least a X [-Y] per cent reduction in global [greenhouse gas emissions][CO2[e]] compared to 20XX levels by 2050]];&lt;br /&gt;
c) [achieving zero global GHG emissions by 2060-2080]&lt;br /&gt;
d) [a long-term low emissions transformation] [toward [climate neutrality] [decarbonization] [over the course of this century] [as soon as possible after mid-century];&lt;br /&gt;
e) [equitable distribution of a global carbon budget based on historical responsibilities and [climate] justice]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ostatecznie przyjęto cel w formie innej niż wymienione&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parties aim to reach global peaking of greenhouse gas emissions as soon as possible, recognizing that peaking will take longer for developing country Parties, and to undertake rapid reductions thereafter in accordance with best available science, so as to achieve a balance between anthropogenic emissions by sources and removals by sinks of greenhouse gases in the second half of this century, on the basis of equity, and in the context of sustainable development and efforts to eradicate poverty.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;aczkolwiek znaczeniem odpowiadające najbardziej wariantowi c).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choć samo używanie terminu “dekarbonizacja” urosło ostatnio do rangi antypaństwowej herezji, był on problematyczny i dla poprzedniej ekipy rządzącej. Jeśli jest jakaś jedna idea łącząca &lt;em&gt;prawie&lt;/em&gt; wszystkie siły polityczne w Polsce, to jest to święta wiara w to, że Polska węglem stoi, że węgiel jest naszym czarnym złotem, i że bez poparcia sektora górniczego nie da się w Polsce wygrać żadnych wyborów. W odróżnieniu od ówczesnej opozycji, która mogła zrzucać winę za wszystkie bolączki polskiego górnictwa na klimatyczne regulacje unijne (przypomnę tylko zakończoną kompletnym fiaskiem akcję &lt;a href=&quot;http://www.radiomaryja.pl/informacje/stop-pakietowi-klimatycznemu&quot;&gt;Stop Pakietowi&lt;/a&gt;, której proponenci straszyli katastrofą gospodarczą po roku 2012), poprzednia ekipa musiała robić dobrą minę do złej gry. Udawano więc, że nie ma sprzeczności pomiędzy deklaracjami redukcji emisji dwutlenku węgla, a deklaracjami braku redukcji konsumpcji węgla. Magicznym rozwiązaniem tego paradoksu miały być “czyste technologie węglowe”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z jakichś powodów polscy politycy i eksperci energetyczni skutecznie wypierali podstawowe fakty związane z fizyką i chemią: że ograniczenie ilości produkowanego CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; oznaczać może tylko dwie rzeczy: albo utlenianie mniejszej ilości węgla, albo wyłapywanie i magazynowanie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Zwiększanie efektywności bloków elektrowni, podziemne zgazowanie węgla, IGCC, i wszystkie inne technologie zmniejszające emisyjność energetyki węglowej są tak samo “dekarbonizujące”, jak budowa paneli słonecznych, bo oznaczają że potrzebujemy &lt;em&gt;mniej&lt;/em&gt; węgla by wyprodukować jedną MWh. Oczywiście, osobnym problemem jest to, że nie musi to być nawet &lt;em&gt;polski&lt;/em&gt; węgiel, ale o tym więcej napiszę niżej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tylko technologie wychwytywania dwutlenku węgla, czyli CCS, pozwalają na zmniejszenie emisji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; bez zmniejszania konsumpcji węgla. Pomijając już jednak fakt, że obecnie technologie te znajdują się mniej więcej na takim samym etapie rozwoju, co energetyka termojądrowa, wdrożenie CCS w skali większej niż kilkanaście procent emisji dużych instalacji przemysłowych jest po prostu fizycznie niewykonalne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iluzję, że da się zredukować emisje bez redukcji konsumpcji węgla, potrzymywano jednak do końca. Zamiast niepopularnej “dekarbonizacji” Polska podobno &lt;a href=&quot;http://www.energypost.eu/paris-climate-agreement-eu-chooses-transformation-decarbonisation&quot;&gt;wprowadziła&lt;/a&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2015/09/18-counclusions-un-climate-change-conference-paris-2015/&quot;&gt;stanowiska negocjacyjnego UE&lt;/a&gt; “neutralność klimatyczną” (podobno, bo wygląda na to że walczono raczej o &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/Wegiel/309219770-Szansa-dla-polskiego-wegla.html&quot;&gt;“neutralność węglową”&lt;/a&gt;), i tę samą strategię PR-ową, z braków lepszych pomysłów, kontynuował już nowy rząd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak dla mnie wygląda to jednak tak, że strzelił sobie niechcący w stopę. Co bowiem implikuje cel wyznaczony jako&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;to achieve a balance between anthropogenic emissions by sources and removals by sinks of greenhouse gases in the second half of this century&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podejrzewam, że znaczenie tej frazy będzie przez wiele lat dyskutowane tak jak zasada CBDRRC, jednak z tego co widziałem dominuje pogląd że&lt;br /&gt;
a) “a balance” oznacza, że emisje (“sources”) mają być równoważone przez pochłanianie (“sinks”);&lt;br /&gt;
b) “anthropogenic” odnosi się zarówno do “sources” jak i “sinks”;&lt;br /&gt;
c) chodzi o wszystkie gazy cieplarniane o długim okresie przebywania w atmosferze (CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;, N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O, HFCs, PFCs, SF&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;, NF&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;);&lt;br /&gt;
d) zbilansowanie antropogenicznej emisji innych niż CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; gazów cieplarnianych będzie możliwe tylko poprzez zwiększone pochłanianie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;;&lt;br /&gt;
e) co oznacza, że “neutralność węglowa” będzie musiała zostać osiągnięta wcześniej, niż cel porozumienia paryskiego;&lt;br /&gt;
f) co oznacza również, że “neutralność węglowa” energetyki będzie musiała zostać osiągnięta wcześniej, niż wszystkich emitentów CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładowo, emisja gazów cieplarnianych przez Polskę w roku 2013 wynosiła, &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions/items/8812.php&quot;&gt;według najświeższego inwentarza emisji KOBiZE&lt;/a&gt;, 395 milionów ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, wyłączając leśnictwo i zarządzając gruntami. Emisja samego CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wynosiła 323 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq wyłączając leśnictwo i zarządzanie gruntami, oraz 285 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; z uwzględnieniem tych kategorii. Gdybyśmy chcieli osiągnąć równowagę o której mówi porozumienie paryskie, musielibyśmy zmniejszyć emisję CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; do zera i &lt;em&gt;dwukrotnie zwiększyć&lt;/em&gt; pochłanianie (obecnie 38 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq), by zbilansować 72 mln. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq z emisji gazów cieplarnianych innych niż CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Zbilansowanie emisji &lt;em&gt;wszystkich&lt;/em&gt; gazów cieplarnianych wymagałoby &lt;em&gt;dziesięciokrotnego&lt;/em&gt; zwiększenia pochłaniania przez lasy i gospodarkę gruntami. &lt;em&gt;Good luck with that&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/poland_emissions.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Emisje wszystkich gazów cieplarnianych, samego dwutlenku węgla oraz udział emisji z leśnictwa i gospodarki gruntami (LULUCF). Dane 1988-2013 pochodzą z rejestru KOBiZE, szacunki historyczne według CDIAC (kolor czarny i szary przerywany, przeskalowane według zależności z 1988-2013).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wbrew pobożnym życzeniom polskiej delegacji, przyjęte porozumienie oznacza więc dekarbonizację energetyki, rozumianą jako eliminację większości procesów utleniających węgiel i węglowodory, i to w ciągu najbliższych 50 lat. A jeśli ktoś myśli, że skoro obecnie polskie górnictwo ma problem z konkurowaniem z importowanym węglem przy jego obecnej, &lt;em&gt;niewielkiej&lt;/em&gt; nadprodukcji, to będzie sobie radziło lepiej przy głębokiej redukcji globalnej konsumpcji, to gratuluję optymizmu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;Co dalej?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na poziomie deklaracji polityka klimatyczna obecnego rządu niewiele różni się od tej uprawianej przez poprzedników, obawiam się więc, że w najbliższym czasie będziemy karmieni tymi samymi wymówkami, które słyszeliśmy &lt;em&gt;od lat kilkunastu&lt;/em&gt;: że Polska jest liderem redukcji emisji, i że nie da się zmienić miksu energetycznego &lt;em&gt;z dnia na dzień&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Różnica polega na tym, że kończy się nam czas, i to zarówno w sensie globalnej redukcji emisji, zobowiązań unijnych, jak i możliwości działania modelu surowco-energetycznego, który Polska odziedziczyła po najlepszych latach PRLu. Nie spodziewam się, by polskie górnictwo dogoniło konkurencyjnością górnictwo chińskie czy australijskie; by ceny węgla powróciły do poziomów sprzed kilku lat; albo by znalezienie finansowania dla inwestycji w energetykę konwencjonalną było w przyszłości łatwiejsze. Obawiam się więc, że problemy które ignorujemy dzisiaj, nie staną się łatwiejsze do rozwiązania jutro, za rok ani za lat pięć. Oczywiście, za lat pięć to może być już problem kogo innego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wracając do porozumienia paryskiego: nie zdziwiłbym się, gdyby Polska pomimo jego akceptacji odmówiła ratyfikacji, tak jak odbyło się to w przypadku przedłużenia Protokołu z Kioto. Z tego co zdążyłem się zorientować, obecna ekipa rządząca nie słynie z konsekwencji, a tym bardziej poszanowania procedur, więc za rok czy dwa mogłoby się okazać, że w opinii decydentów  &lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.prezydent.pl/download/gfx/prezydent/pl/defaultaktualnosci/5426/2/1/komunikat_poprawka_dauhanska_24.10.2015.rtf&quot;&gt;skutki porozumienia paryskiego nie zostały dostatecznie wyjaśnione&lt;/a&gt;, a dopóki nie zostaną wyjaśnione, ratyfikowane być nie może.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obym się mylił.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Randalls S. (2010) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/enhanced/doi/10.1002/wcc.62&quot;&gt;History of the 2°C climate target&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Nordhaus W. (1977) &lt;a href=&quot;http://cowles.yale.edu/sites/default/files/files/pub/d04/d0443.pdf&quot;&gt;Strategies for the Control of Carbon Dioxide&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Np. Gillett, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-12-00476.1&quot;&gt;Constraining the Ratio of Global Warming to Cumulative CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; Emissions Using CMIP5 Simulations&lt;/a&gt;, IPCC AR5.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Smith, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/vaop/ncurrent/full/nclimate2870.html&quot;&gt;Biophysical and economic limits to negative CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; emissions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 23:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/porozumienie-paryskie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/porozumienie-paryskie</guid>
        
        
        <category>polityka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy na Antarktydzie przybywa lodu?</title>
        <description>&lt;p&gt;Nie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak pewnie zauważyliście&lt;/span&gt;  internety ekscytują się nowym artykułem Zwally’ego et al &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; zawierającym reanalizę szacunków bilansu masy lądolodu Antarktydy. Jak to zwykle bywa, najbardziej absurdalne wnioski &lt;a href=&quot;http://www.mpolska24.pl/post/10019/jakie-globalne-ocieplenie&quot;&gt;wyciągają&lt;/a&gt; z niego &lt;a href=&quot;http://www.wprost.pl/ar/524320/Na-Antarktydzie-jestS-coraz-wiecej-lodu/?preview=2015724495&quot;&gt;osoby&lt;/a&gt;, które samego artykułu nie czytały, więc warto dodać kilka słów na temat kontekstu badań oraz ich interpretacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od rzeczy najbardziej oczywistej: Zwally et al. nie piszą, że na Antarktydzie przybywa lodu. Nie &lt;em&gt;przybywa&lt;/em&gt;, w czasie teraźniejszym, bo artykuł dotyczy danych z dwóch &lt;em&gt;przeszłych&lt;/em&gt; okresów: 1992-2001, oraz 2003-2008. Dlaczego akurat tych, i dlaczego nie zawiera nowszych danych? Głównym powodem jest to, że Jay Zwally najpierw współpracował z ESA przy analizie danych z satelitów ERS-1/2, a potem został szefem zespołu ICESat w NASA, a satelity te zbierały dane właśnie w tych okresach.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Ściślej rzecz ujmując, ERS-2 wykonywał pomiary do roku 2010, jednak Zwally już w tym projekcie nie uczestniczył. O wynikach tych pomiarów więcej można przeczytać niżej.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interwały zostały wcześniej &lt;a href=&quot;http://imbie.org/wp-content/uploads/2012/11/Time-Periods.png&quot;&gt;wybrane&lt;/a&gt; w projekcie &lt;a href=&quot;http://imbie.org/&quot;&gt;IMBIE&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Ice sheet Mass Balance Inter-comparison Exercise&lt;/em&gt;) jako obejmujący okres w którym możliwe jest porównanie szacunków bilansu masy lądolodów Antarktydy i Grenlandii uzyskanych różnymi metodami, tj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Altimetria lidarowa i radarowa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
W metodzie tej mierzy się, przy pomocy lasera albo radaru, zmiany wysokości lądolodu pod przelatującym satelitą, z czego następnie wylicza się zmiany jego objętości, a ze zmian objętości zmiany masy. Pomiary przy pomocy lasera przeprowadzał wspomniany już ICSat, radaru używaly europejskie satelity ERS-1, ERS-2, Envisat i CryoSat-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Pomiary grawimetryczne&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Czyli pomiary satelitarne (wykonywane przez parę GRACE) lokalnych zmian pola grawitacyjnego Ziemi, wynikające z przyrostu albo ubytku masy w danym miejscu. Metodą tą można mierzyć różne ciekawe rzeczy, np. zmiany poziomu wód gruntowych wywołane &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2012GL053055/abstract&quot;&gt;zwiększonymi opadami&lt;/a&gt; albo suszą; zmiany masy oceanów; albo zmiany masy lądolodów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Modelowanie przepływu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
W tej metodzie bilans masy obliczany jest na podstawie wielkości strumieni dostarczających i odprowadzających lód do lądolodu: ilości padającego śniegu, ablacji powierzchni, prędkości przepływu i tempa cielenia się lodowca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każda z tych metod ma swoje zalety i ograniczenia, a celem IMBIE było porównanie wyników uzyskanych przez różne zespoły, dla tych samych okresów oraz domen przestrzennych. Wyniki opublikowano w roku 2012 w czasopiśmie &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, w artykule którego Zwally był jednym z autorów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artykuł nosił tytuł “A Reconciled Estimate of Ice-Sheet Mass Balance”, trochę na wyrost, bo jak zauważyli autorzy w przypadku lądolodu Antarktydy Wschodniej rozrzut wyników był spory: z modelowania przepływu wynikał niewielki ubytek (-30±76 Gt/rok)&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; W dalszej części notki będę konsekwentnie używał wartości ujemnych dla ujemnego bilansu masy, nawet jeśli mowa o “ubytku”, więc proszę tego nie interpretować jako podwójnego zaprzeczenia.&lt;/span&gt;, grawimetria i altimetria radarowa wskazywała na niewielki przyrost (+35±40 i +22±39 Gt/rok, odpowiednio), a altimetria laserowa na znaczący przyrost masy lodowca (+109±57 Gt/rok). Ponieważ metody były (mniej więcej) niezależne, w końcowym bilansie IMBIE uznano że ICESat przeszacowywał przyrost masy we wschodniej Antarktydzie, i jest on w rzeczywistości mniejszy, choć ze sporą niepewnością (+24±36 Gt/rok), z zastrzeżeniem że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;For the EAIS, our mass change estimates exhibit an unsatisfactory spread, with results from the IOM and LA techniques falling consistently lower and higher than the mean value we have derived (table S2). Although the average signal of EAIS imbalance is relatively small, such a large divergence is a matter of concern; improvements of the ancillary data sets that support satellite observations would be of considerable benefit in this region.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co istotne, wszystkie metody wskazywały też na spory ubytek masy lądolodu Zachodniej Antarktydy (WAIS), średnio -67±21 Gt/rok. Sumarycznie (uwzględniając lodowce Półwyspu Antarktycznego), według analizy IMBIE, Antarktyda miała zatem ujemny bilans masy, wynoszący około -72±43 Gt/rok (+21±81 Gt/rok według samej altimetrii laserowej). Dla porównania, Grenlandia w tej samej analizie miała ubytek lądolodu wynoszący -232±23 Gt/rok (-185±24 Gt/rok wg. metody altimetrii laserowej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Świeżo opublikowany artykuł Zwally’ego to powtórna analiza tych samych danych, z altimetrii radarowej (1992-2001) oraz laserowej (2003-2008), uwzględniając kilka poprawek metodologicznych wprowadzonych już po roku 2012 (m. in. kalibrację ICESat pomiarami radarowymi wykonanymi dla Arktyki przez Envisat). I choć WAIS oraz Półwysep Antarktyczny wciąż traci lód, a Antarktyda Wschodnia wciąż przyrasta, ubytek jest mniejszy (-25±15 i -29±2 Gt/rok), a przyrost większy (136±28 Gt/rok) niż w analizie IMBIE (nawet ograniczonej do samej altimetrii laserowej), przy znacznie zmniejszonych niepewnościach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mamy więc do czynienia z sytuacją, w której różne metody pomiarowe dają różne wyniki. Oczywiście istnieje silna pokusa (zwłaszcza dla mediów), by za poprawny uznać wynik “najnowszy”, jednak poniżej przedstawię powody, dla których jestem (i nie tylko ja) sceptycznie nastawiony do analizy Zwally’ego et al.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Najnowsze pomiary grawimetryczne wciąż wskazują na ciągły ubytek masy Antarktydy &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pomiary radarowe CryoSat-2 pokazują ujemny bilans masy Antarktydy &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#przyp7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;. Dotyczy to co prawda późniejszego okresu niż ten o którym piszą Zwally et al (bo CryoSat-2 zbiera dane dopiero od 2010 roku), ale nawet gdyby wziąć oba wyniki za dobrą monetę, oznaczałoby to znaczne zmniejszenie przyrostu lodowca na Antarktydzie Wschodniej, co przeczy jednej z głównych konkluzji Zwally et al o jego przyczynach i stabilności.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Przy okazji, inna reanaliza danych ICESat (zrobiona przy okazji &lt;a href=&quot;#przyp6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;) też pokazuje na ubytek lądolodu na Antarktydzie.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tak jak i najnowsze szacunki przepływu lądolodu &lt;a href=&quot;#przyp8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Na koniec zostaje jeszcze zagadka bilansu poziomu wszechoceanu. 82 Gt przyrostu lądolodu rocznie odpowiada -0,23 zamiast +0,20 mm/rok, co oznaczałoby że w okresie 2003-2008 0,43 mm/rok wzrostu poziomu wszechoceanu (prawie 20% całości, albo 2,4 mm/rok w tych latach &lt;a href=&quot;#przyp9&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;) pochodziło skądinąd: lądolodu Grenlandii i/lub szybciej ocieplających się oceanów.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Podsumowując, różnice pomiędzy szacunkami Zwally’ego et al i innych zespołów są trudne do wytłumaczenia, i nie ma przekonującego powodu by za wiarygodne uznać akurat szacunki tego pierwszego. Podejrzewam nawet, że kontrowersji tych nie da się już &lt;em&gt;nigdy&lt;/em&gt; rozstrzygnąć, bo nie mamy możliwości &lt;em&gt;powtórzenia&lt;/em&gt; przeprowadzanych w przeszłości pomiarów, a nowe pokolenia naukowców skoncentrują się na analizie nowych danych z nowych instrumentów, zamiast reanalizować stare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ile jednak można mieć wątpliwości co do bilansu masy antarktycznego lądolodu w &lt;em&gt;poprzedniej&lt;/em&gt; dekadzie, nie ma podstaw by twierdzić że na Antarktydzie przybywa lodu &lt;em&gt;obecnie&lt;/em&gt;, w sytuacji gdy przeczą temu pomiary GRACE i CryoSat-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Swoją drogą, jest coś ironicznego w tym, że ta sama NASA, która zwykle jest uważana za część lewackiego &lt;a href=&quot;http://www.mpolska24.pl/post/10019/jakie-globalne-ocieplenie&quot;&gt;“lobby broniącego koncepcji zmiany klimatu”&lt;/a&gt;, staje się wiarygodną instytucją, jeśli tylko komuś wydaje się że “teorie globalnego ocieplenia zostały podane w wątpliwość”. Zbliża się jesienny kongres Amerykańskiego Towarzystwa Geofizycznego, w czasie którego różne jednostki badawcze NASA prezentować będą wyniki badań związanych ze zmianami klimatu. Jestem pewien, że negacjoniści globalnego ocieplenia będą je cytować z równie wielkim zacięciem.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Zwally, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.ingentaconnect.com/content/igsoc/jog/pre-prints/content-ings_jog_15j071&quot;&gt;Mass gains of the Antarctic ice sheet exceed losses&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Shepherd, et al (2012) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/338/6111/1183&quot;&gt;A Reconciled Estimate of Ice-Sheet Mass Balance&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Harig i Simons (2015) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0012821X15000564&quot;&gt;Accelerated West Antarctic ice mass loss continues to outpace East Antarctic gains&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Sasgen, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://www.the-cryosphere.net/7/1499/2013/tc-7-1499-2013.html&quot;&gt;Antarctic ice-mass balance 2003 to 2012: regional reanalysis of GRACE satellite gravimetry measurements with improved estimate of glacial-isostatic adjustment based on GPS uplift rates&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Velicogna, Wahr (2013) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/grl.50527/abstract&quot;&gt;Time-variable gravity observations of ice sheet mass balance: Precision and limitations of the GRACE satellite data&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Helm, Humbert, Miller (2014) &lt;a href=&quot;http://www.the-cryosphere.net/8/1539/2014/tc-8-1539-2014.html&quot;&gt;Elevation and elevation change of Greenland and Antarctica derived from CryoSat-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7. McMillan, et al (2014) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2014GL060111/abstract&quot;&gt;Increased ice losses from Antarctica detected by CryoSat-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp8&quot;&gt;&lt;/a&gt;8. Mouginot, Scheuchl, Rignot (AGU 2015) &lt;a href=&quot;https://agu.confex.com/agu/fm15/meetingapp.cgi/Paper/76972&quot;&gt;Antarctic mass budget from 1975-2015 using InSAR, Landsat and RACMO-2&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp9&quot;&gt;&lt;/a&gt;9. Cazenave, et al (2009) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0921818108001343&quot;&gt;Sea level budget over 2003–2008: A reevaluation from GRACE space gravimetry, satellite altimetry and Argo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Nov 2015 20:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://doskonaleszare.github.io/articles/15/czy-na-antarktydzie-przybywa-lodu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://doskonaleszare.github.io/articles/15/czy-na-antarktydzie-przybywa-lodu</guid>
        
        
        <category>clisci</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
