<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Doskonale Szare</title>
    <description>Blog o klimacie</description>
    <link>https://doskonaleszare.github.io/</link>
    <atom:link href="https://doskonaleszare.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 19:55:04 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Oct 2015 19:55:04 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Evans i pochodne cząstkowe</title>
        <description>&lt;p&gt;Słyszeliście o genialnym australijskim inżynierze, który obalił teorię antropogenicznego globalnego ocieplenia? Nie?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak podały media&lt;/span&gt;  (a tak naprawdę &lt;a href=&quot;http://www.perthnow.com.au/news/opinion/miranda-devine-perth-electrical-engineers-discovery-will-change-climate-change-debate/news-story/d1fe0f22a737e8d67e75a5014d0519c6&quot;&gt;jedna niezbyt mądra pani z jednego tabloidowego portalu&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A mathematical discovery by Perth-based electrical engineer Dr David Evans may change everything about the climate debate, on the eve of the UN climate change conference in Paris next month. A former climate modeller for the Government’s Australian Greenhouse Office, with six degrees in applied mathematics, Dr Evans has unpacked the architecture of the basic climate model which underpins all climate science. He has found that, while the underlying physics of the model is correct, it had been applied incorrectly.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Matematyczne odkrycie” Davida Evansa zostało opisane tam, gdzie zwykle publikuje się takie rzeczy: &lt;a href=&quot;http://joannenova.com.au/2015/09/new-science-4-error-1-partial-derivatives/&quot;&gt;w serii kilkunastu notek na blogu jego żony&lt;/a&gt;. Nie jest to medium, które sprzyjałoby krytycznej i obiektywnej analizie, zwłaszcza w połączeniu z wybujałym ego i przeświadczeniem o własnej wyjątkowości &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacytowany fragment mówi o “architekturze podstawowego modelu klimatu”, i sugeruje, jakoby chodziło o globalne modele klimatu takie jak ten&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4794mgJLTbU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;których symulacje są na przykład podstawą prognoz zmian klimatu w XXI wieku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modele takie, nazywane powszechnie &lt;em&gt;Earth System Models&lt;/em&gt; (albo czasami, z powodów historycznych, &lt;em&gt;General Circulation Models&lt;/em&gt; albo &lt;em&gt;Global Climate Models&lt;/em&gt;), są specjalnymi programami komputerowymi rozwiązującymi numerycznie równania mechaniki płynów, oraz symulujące setki procesów fizycznych, chemicznych i biologicznych zachodzących w atmosferze, oceanach i na lądach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okazuje się jednak, że “model” który krytykuje Evans to coś jakby zupełnie innego: jedno równanie opisujące, w zgrubnym, zero-wymiarowym przybliżeniu, bilans energetyczny całej planety. Czytelnicy niniejszego bloga pewnie go kojarzą, ale dla pewności przypomnę go poniżej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niech &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; oznacza strumień netto promieniowania uciekającego ze szczytu atmosfery, czyli różnicę pomiędzy promieniowaniem docierającym ze Słońca a odbitym oraz emitowanym przez Ziemię. W stanie równowagowym oba strumienie promieniowania się równoważą, czyli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G = 0&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zaburzmy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; o jakieś &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dG&lt;/script&gt;, na przykład podkręcając jasność Słońca, zwiększając koncentrację gazów cieplarnianych w atmosferze, albo zasnuwając niebo pyłem wulkanicznym. Zaburzany paramentr niech będzie oznaczony &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt;, samo zaburzenie to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;d\Lambda&lt;/script&gt;, a wpływ na bilans radiacyjny u szczytu atmosfery to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda&lt;/script&gt;. Dla wygody możemy nazwać tę wielkość wymuszeniem radiacyjnym i zapisać jako &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;F&lt;/script&gt;. Aby odzyskać równowagę radiacyjną, temperatura powierzchni Ziemi &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt; będzie się musiała zmienić o &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT&lt;/script&gt;.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Gdyby się nie zmieniła, Ziemia musiałaby odzyskać równowagę w jakiś inny sposób, poprzez zmianę innego parametru, i wtedy pytalibyśmy o czułość tego właśnie parametru na wymuszenie.&lt;/span&gt; Iloraz obu wielkości, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{dT}{d\Lambda}&lt;/script&gt;, jest czułością klimatu na wymuszenie, i wartość tego parametru chcielibyśmy oszacować w jakiś sposób.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ w tym prostym modelu &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; jest funkcją tylko &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt; i &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt;, różniczka zupełna &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G&lt;/script&gt; ma postać&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dG = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponieważ w stanie równowagowym (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;G = 0&lt;/script&gt;) pierwszy człon (zmiana temperatury) musi bilansować człon drugi (zaburzenie wymuszeniem radiacyjnym), czułość klimatu równa jest&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
\frac{dT}{d\Lambda} = -\frac{\frac{\partial G}{\partial\Lambda}}{\frac{\partial G}{\partial T}}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwykle jednak chcielibyśmy wiedzieć coś więcej. Formalizm o którym pisze Evans służy do analizy klimatycznych &lt;em&gt;sprzężeń zwrotnych&lt;/em&gt;, to znaczy dekompozycji zmiany klimatu na różne czynniki o różnym wkładzie &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyobraźmy sobie na przykład, że &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\Lambda&lt;/script&gt; to jasność Słońca, którą stopniowo zmniejszamy. Początkowo temu wymuszeniu odpowiadać będzie mniej-więcej liniowy spadek temperatury Ziemi, z którym związany będzie przyrost lądolodów i powierzchni lodu morskiego. Ponieważ lód ma wysokie albedo, Ziemia będzie sukcesywnie odbijać coraz więcej promieniowania słonecznego, co spowoduje dalszy spadek temperatury. Po przekroczeniu pewnej granicy to sprzężenie zwrotne będzie tak silne, że dojdzie do dalszego samoistnego spadku temperatury i rozrostu pokrywy lodowej, a klimat przeskoczy do nowego stanu, zwanego “Ziemią-śnieżką”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takich sprzężeń zwrotnych w systemie klimatycznym jest sporo, i chcielibyśmy naturalnie wiedzieć które z nich są ważne, które zaniedywalne, które wzmacniają, a które osłabiają reakcję systemu klimatycznego na wymuszenia radiacyjne. Zwykle mamy więc w równaniu więcej składników, np.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
0 = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial\Lambda}d\Lambda + \frac{\partial G}{\partial A}dA&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gdzie &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt; oznacza kolejną zmienną, na przykład wartość albedo. Możemy przepisać to równanie zastępując środkowy człon (wymuszenie radiacyjne) przez &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;F&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
-F = \frac{\partial G}{\partial T}dT + \frac{\partial G}{\partial A}dA&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zatem, jeśli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt; jest funkcją &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;T&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = -\frac{F}{\frac{\partial G}{\partial T} + \frac{\partial G}{\partial A}\frac{dA}{dT}}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co już wygląda bardziej znajomo: zmiana temperatury równa jest ilorazowowi wymuszenia radiacyjnego i sumy składników w mianowniku, co możemy przepisać jako&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = -\frac{F}{\lambda_T + \lambda_A}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\lambda_T&lt;/script&gt; oznacza tutaj zmianę strumienia promieniowania wynikająca z samej zmiany temperatury &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial T}&lt;/script&gt; (bo cieplejsze ciało więcej emituje), a &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\lambda_A&lt;/script&gt; to sprzężenie zwrotne związane z tą zmianą temperatury, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\frac{\partial G}{\partial A}\frac{dA}{dT}&lt;/script&gt; (bo w cieplejszym klimacie jest mniej śniegu i lodu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli zdefiniujemy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT_{\rvert A} = -\frac{F}{\lambda_T}&lt;/script&gt; jako wzrost temperatury planety pod nieobecność sprzężenia zwrotnego &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;, oraz &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\alpha = -\frac{\lambda_A}{\lambda_T}&lt;/script&gt; jako współczynnik sprzężenia zwrotnego &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;, możemy to równanie zapisać w postaci&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation}&lt;br /&gt;
dT = \frac{dT_{\rvert A}}{1-\alpha}&lt;br /&gt;
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
0 &lt; \alpha &lt; 1 %]]&gt;&lt;/script&gt;, jest to sprzężenie zwrotne dodatnie, wzmacniające wzrost temperatury. Przy &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\alpha &lt; 0 %]]&gt;&lt;/script&gt; jest to sprzężenie ujemne, osłabiające wzrost temperatury w stosunku do wartości referencyjnej &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;dT_{\rvert A}&lt;/script&gt;. W tym konkretnym przypadku tę wartość referencyjną nazywa się czułością Plancka, bo oznacza wzrost temperatury wynikający ze zmiany mocy wypromieniowywanej przez ciało doskonale czarne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taki sposób myślenia o złożonych systemach, i ich dekompozycja na wymuszenia i sprzężenia zwrotne jest dość standardowy, i nie jest spotykany tylko klimatologii. Evans uważa jednak, że jest niepoprawny, ze względu na występowanie pochodnych cząstkowych.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When a quantity depends on dependent variables (variables that depend on or affect one another), a partial derivative of the quantity “has no definite meaning” (from Auroux 2010, who gives a worked example), because of ambiguity over which variables are truly held constant and which change because they depend on the variable allowed to change. So even if a mathematical expression for the net TOA downward flux G as a function of surface temperature and the other climate variables somehow existed, and a technical application of the partial differentiation rules produced something, we would not be sure what that something was — so it would be of little use in a model, let alone for determining something as vital as climate sensitivity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cytowany przez niego “Aurox 2010” to notatki do &lt;a href=&quot;http://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-02sc-multivariable-calculus-fall-2010/2.-partial-derivatives/part-c-lagrange-multipliers-and-constrained-differentials/session-43-clearer-notation/MIT18_02SC_MNotes_n1_2.pdf&quot;&gt;kursu rachunku różniczkowego i całkowego&lt;/a&gt; prowadzonego na MIT. Można jednak odnieść wrażenie, że Evans albo tych notatek nie doczytał, albo nie zrozumiał, skoro zamieszczony tam wywód kończy się konkluzją, że wystarczy odpowiednia notacja by dwuznaczności zniknęły, i nie było żadnych wątpliwości które zmienne są traktowane jako ustalone. Teza Evansa że “nie bylibyśmy pewni” co jest wynikiem różniczkowania jest tutaj kompletnym absurdem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale nie, Evans brnie dalej. Według niego samo ustalanie wartości zmiennych w przypadku funkcji odnoszącej się do klimatu jest niemożliwe, gdyż&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[T]here are many variables and they are not independent — they form a rich web of feedbacks and indirect interconnections. As a rule of thumb, “in climate, everything depends on everything”. Consequently it is not possible to hold everything constant except for only two variables, as required for partial derivatives to exist. For example, warming the surface affects nearly every climate variable, not just the OLR. The partial derivatives of dependent variables are strictly hypothetical and not empirically verifiable – like the proverbial angels on a pinhead. […] The notion of “holding everything else constant” can be ambiguous or arbitrary in climate. Because the climate variables are so interconnected, it may be impossible to plausibly and unambiguously hold everything constant except two variables.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie rozumiem (jak kilka &lt;a href=&quot;http://rankexploits.com/musings/2015/questions-to-david-evans-what-do-you-mean-about-partial-derivatives/&quot;&gt;innych&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://moyhu.blogspot.co.uk/2015/10/on-partial-derivatives-people-have-been.html&quot;&gt;osób&lt;/a&gt;) z czego ma wynikać ta niemożność ustalenia zmiennych i policzenia dowolnych pochodnych cząstkowych funkcji zmiennych których zależności znamy. Nawet gdyby, jak twierdzi Evans, “wszystko było powiązane ze wszystkim”&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Co jest prawdą tylko w filozoficznym znaczeniu — ze względu na liczbę stopni swobody systemu klimatycznego, wiele interesujących nas zmiennych możemy traktować jako efektywnie niezależne.&lt;/span&gt;, nie ma żadnej przeszkody by obliczać pochodną funkcji względem jakiejś zmiennej przy założeniu że wszystkie pozostałe &lt;em&gt;z wyjątkiem jednej&lt;/em&gt; są niezależne &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, nie ma też &lt;em&gt;technicznych&lt;/em&gt; przeszkód by nie traktować wszystkich zmiennych klimatycznych jako niezależne. Choć wiemy, że albedo Ziemi zależy od temperatury i stanowi wzmacniające sprzężenie zwrotne, nie ma nic niepoprawnego w próbie odpowiedzi na pytanie, “co by było gdyby albedo Ziemi miało wartość niezależną od temperatury”. Tak samo, jeśli próbujemy oszacować rolę efektu cieplarnianego, nie ma żadnych przeszkód by obliczyć przepływ promieniowania przez atmosferę pozbawioną gazów cieplarnianych, ale poza tym o własnościach identycznych z rzeczywistą atmosferą. Jest prawdą, że przypadki takie są “czysto hipotetyczne” i “nieweryfikowalne empirycznie”. Drabina w stodole Einsteina też taka jest, ale przecież pomaga nam zrozumieć konsekwencje teorii względności.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Przykładem może być nadmuchiwanie życiorysu Evansa i jego kompetencji. Jest prawdą, że przez jakiś czas współpracował on z &lt;em&gt;Australian Greenhouse Office&lt;/em&gt;, czyli instytucji będącej odpowiednikiem polskiego Krajowego Ośrodka Bilansowania i Zarządzania Emisjami. AGO i KOBIZE zajmują się ewidencjonowaniem emisji gazów cieplarnianych; i choć wymaga to tworzenia modeli (zwłaszcza przy szacowaniu emisji z sektorów takich jak leśnictwo czy rolnictwo), i choć modele te uwzględniają warunki meteorologiczne i klimatyczne (na przykład zmiany pochłaniania i emisji przez ekosystemy leśne w zależności od temperatury i opadów), to ciągle nie jest to “modelowanie klimatu”. Tym bardziej, że konsultacje Evansa polegały na przepisaniu &lt;a href=&quot;http://dataservices.efi.int/casfor/downloads/co2fix1_2_manual.pdf&quot;&gt;modelu ekosystemu opracowanego przez kogoś innego&lt;/a&gt; z FORTRANa do Excela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. A dokładniej, Evans podaje tutaj odnośniki do przeglądówki &lt;a href=&quot;http://www.annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev.energy.25.1.441&quot;&gt;Helda i Sodena&lt;/a&gt; oraz podręcznika Pierrehumberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Przy czym wybór zestawu zmiennych niezależnych może być kwestią wygody, albo mieć głębsze znacznie związane z fizyczną interpretacją sprzężeń zwrotnych. Dobrym przykładem może być traktowanie sprzężenia pary wodnej w &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2011JD017221/abstract&quot;&gt;Ingram 2012&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-11-00721.1&quot;&gt;Held i Shell 2012&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 23:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/evans-i-pochodne-czastkowe</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/evans-i-pochodne-czastkowe</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hołyst</title>
        <description>&lt;p&gt;Z opóźnieniem odsłuchałem &lt;a href=&quot;http://audycje.tokfm.pl/odcinek/Prof-Robert-Holyst-i-prof-Szymon-Malinowski-spieraja-sie-o-globalne-ocieplenie/29237&quot;&gt;debaty o klimacie&lt;/a&gt; prof. Hołysta (Instytut Chemii Fizycznej PAN) z prof. Malinowskim (Zakład Fizyki Atmosfery UW) w programie red. Łasiczki (Tok FM). Nie mogę powiedzieć, bym dowiedział się z niej czegoś nowego lub ciekawego o klimacie czy globalnym ociepleniu, bo z obecnych w studiu dyskutantów jedyna osoba, która wiedziała coś na ten temat (prof. Malinowski), z trudem mogła dojść do głosu. Większość programu była tak naprawdę poświęcona &lt;em&gt;niewiedzy&lt;/em&gt; prof. Hołysta i red. Łasiczki.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Zostało to zresztą świadomie zracjonalizowane przez prof. Hołysta&lt;/span&gt; , który przedstawił się jako agnostyk globalnego ocieplenia, wymieniający wątpliwości i niepewności związanych z klimatem, bez których rozstrzygniecia nie da się określić roli czynników atropogenicznych. A wątpliwości wymienianych przez prof. Hołysta jest mnóstwo: co do przyczyn zmian koncentracji pary wodnej w atmosferze i jej udziale w efekcie cieplarnianym; emisji metanu z topnienia wiecznej zmarzliny; dwutlenku węgla ze spalania biomasy; niepewności w pomiarach nierównowagi radiacyjnej i pochłaniania ciepła przez oceany; czy cyrkulacji atmosferycznej na planetach w rezonansie orbitalnym ze Słońcem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chodzi mi tylko o to, że pokazuję że mogą być procesy, na przykład spowalniające ruch Ziemi, które będą systematycznie prowadziły do zmian klimatycznych. Może się zmieniać orbita, może się zmieniać aktywność Słońca […] jest parowanie oceanów. Ja teraz świadomie nie używam żadnych liczb, tylko podaję argumenty które należy sprawdzić.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;D’oh! Przecież mogła się zmienić orbita! &lt;em&gt;Że też nikt na to nie wpadł&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalszy przebieg rozmowy, i powtórzona przez prof. Hołysta anegdotka obwieszczanym w XIX wieku końcu nauki sugeruje, że on &lt;em&gt;naprawdę&lt;/em&gt; wierzy w to, że nikt przed nim nie zweryfikował pomysłów, które pojawiły się w jego genialnej głowie po drodze do studia radiowego. I że może klimatolodzy powinni wziąć się wreszcie do roboty, bo przecież kilka teorii dotyczących przyczyn globalnego ocieplenia prof. Hołyst podsunął im na tacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tak poważnie, to oczekiwałbym że rzetelny naukowiec, jeśli ma wątpliwości co do ustaleń z obcej mu dziedziny, to w pierwszej kolejności skonsultuje się ze specjalistami, przeczyta kilka podręczników, albo sprawdzi podstawową literaturę przedmiotu. Może się bowiem okazać, że te wątpliwości wynikają z jego własnej ignorancji, i nijak się mają do rzeczywistego stanu badań.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weźmy dla przykładu pierwszą podniesioną wątpliwość:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ja zacznę może od faktu. Najważniejszym gazem cieplarnianym jest woda [sic], prawda? Prawda. Tuż przed audycją zadałem pytanie naszemu ekspertowi, Szymonowi [Malinowskiemu], i dowiedziałem się że ilość pary wodnej w powietrzu wzrosła o półtora procenta [sic] od roku 1970tego. […] Ta para wodna w atmosferze bierze się z procesu parowania, i tu przekazuję informacje z takich ostatnich badań, otóż parowanie niezwykle silnie zależy od tego jakie wieją wiatry, i bardzo łatwo jest zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w stanie ciekłym, głównie oceanami, a ilością pary wodnej w powietrzu, i to można zrobić w miarę szybko. I teraz pytanie jest następujące: być może, są jakieś procesy klimatyczne, które powodują, że zmieniło się tempo parowania wody, i to jest główna przyczyna tego, że lokalnie teraz widzimy podniesienie temperatury, a za trzydzieści lat te same procesy doprowadzą do tego że para wodna w powietrzu skondensuje, spadnie na ziemię, i będzie zimno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie będzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wiemy&lt;/em&gt; co jest główną przyczyną ocieplenia. Wiemy, jaki wpływ na skład atmosfery mają antropogeniczne emisje dwutlenku węgla, potrafimy obliczyć wynikające z nich zmiany przepływu promieniowania podczerwonego przez atmosferę, i potrafimy oszacować konsekwencje klimatyczne z wystarczajcą dokładnością, by przypisać czynnikom antropogenicznym co najmniej połowę ocieplenia od roku 1950. Co więcej, jednym z przewidywań teorii antropogenicznego globalnego ocieplenia, sformułowanym jeszcze pod koniec XIX wieku &lt;a href=&quot;#przyp1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, jest towarzyszący ociepleniu wzrost zawartości pary wodnej w atmosferze, działający jednocześnie jak dodatnie sprzężenie zwrotne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdyby to inne, nienazwane przez prof. Hołysta “procesy klimatyczne” wymuszały, poprzez zmiany zawartości pary wodnej w atmosferze, zmiany temperatury, prowadziłoby to do jeszcze większej zagadki: dlaczego dwutlenek węgla &lt;em&gt;nie powoduje&lt;/em&gt; ocieplenia, mimo że zgodnie z obowiązującą fizyką &lt;em&gt;powinien&lt;/em&gt; je powodować? A jeśli powoduje ocieplenie, dlaczego nie obserwujemy znacznie większej zmiany temperatury: tej wywołanej przez klimatyczne krasnoludki prof. Hołysta, oraz dodatkowo tej spowodowanej wzrostem zawartości dwutlenku węgla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/tpw.png&quot; /&gt;Zmiany zawartości pary wodnej w atmosferze nad oceanami w latach 1988-2015. Źródło danych: RSS.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeszcze większym nonsensem jest teza, że “bardzo łatwo” można zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w oceanach i atmosferą. Dane obserwacyjne demonstrują, że jest wręcz przeciwnie, a ilość pary wodnej w atmosferze jest wartością bardzo stabilną. Policzmy: dobowy globalny &lt;em&gt;opad&lt;/em&gt; wynosi około 2,8 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;#przyp2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, zatem suma opadu dla całego globu wynosi 520 tys. km&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; rocznie.&lt;br /&gt;
Z drugiej strony, całkowita zawartość pary wodnej w atmosferze w cyklu rocznym oscyluje pomiędzy 23 a 26 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;#przyp3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, wahania międzyroczne są rzędu 0,2 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, a trend długoletni wynosi około 0,34 kg/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, czyli 173 km&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; na dekadę &lt;a href=&quot;#przyp4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liczby te pokazują, że strumienie parowania i opadów bilansują się w niemal idealny sposób (z dokładnością do 0,003%), a “zaburzyć równowagę pomiędzy wodą w stanie ciekłym, głównie oceanami, a ilością pary wodnej w powietrzu” jest &lt;em&gt;bardzo trudno&lt;/em&gt;. Dlatego, jak tłumaczył w programie prof. Malinowski (a czego nie mogli zrozumieć zarówno red. Łasiczka, jak i prof. Hołyst), nie jest tak naprawdę ważne ile wody paruje, bo i tak tyle samo spadnie w postaci opadów atmosferycznych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejnym nieporozumieniem jest sugestia prof. Hołysta, że większa zawartość pary wodnej w atmosferze musi wynikać ze zwiększonego parowania. W rzeczywistości, ponieważ obie wielkości zależą od różnych procesów, jedno nie implikuje drugiego. Przykładowo, &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2014/02/Fizyka-deszczu.html&quot;&gt;jak już kiedyś wyjaśniałem&lt;/a&gt;, zwiększenie zawartości dwutlenku w atmosferze powoduje bezpośrednio zmniejszenie opadów (a więc i parowania) poprzez zmianę bilansu radiacyjnego na powierzchni planety i u szczytu atmosfery; zatem w sytuacji w której jednocześnie zwiększamy koncentrację dwutlenku węgla oraz kompensujemy część wzrostu temperatury przy pomocy aerozolu zmieniającego ilość docierającego światła słonecznego, możliwe jest osiągnięcie stanu z cieplejszą i bardziej wilgotną atmosferą, i jednocześnie mniejszymi opadami &lt;a href=&quot;#przyp5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatura naukowa na temat cyklu hydrologicznego i jego czułości na wymuszenia radiacyjne jest zresztą bardzo bogata, i podejrzewam że gdyby prof. Hołyst tylko chciał, mógłby sam znaleźć odpowiedź na swoje pytania i zrozumieć, dlaczego jego pomysły, na które wpadł w przerwie na reklamy, są łagodnie rzecz ujmując niedorzeczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to wymagałoby jakiegoś wysiłku. O wiele łatwiej jest występować w roli agnostyka, i rozkładać bezradnie ręce w obliczu skomplikowanego wszechświata. Nie wiemy! Nic nie wiemy! I nigdy się nie dowiemy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś bardziej cyniczny mógłby podejrzewać, że postawa epistemologiczna prof. Hołysta nie wynika tylko z przerośniętego ego oraz ciężkiego Krugera-Dunninga, a była świadomym zastosowaniem &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bullshit#Bullshit_asymmetry_principle&quot;&gt;prawa Brandoliniego&lt;/a&gt;. W końcu, szansa na to że ktoś na żywo, z pamięci, będzie potrafił odnieść się do wszystkich losowo podnoszonych wątpliwości (bo co ma wspólnego zmiana tempa obrotu Ziemi z globalnym ociepleniem?) jest niewielka… A jeśli ekspert czegoś nie wie i musi się do tego przyznać, wygrywamy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli jednak jakimś cudem wie, możemy podbić stawkę zgłaszając kolejne wątpliwości, jeszcze bardziej nonsensowne.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ile potrafimy opisać układy w stanie równowagi, i takimi równaniami posługują się również klimatolodzy, to absolutnie nie mamy zielonego pojęcia jak funkcjonują układy dalekie od równowagi, takie jak atmosfera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Odnalezienie w swoim otoczeniu urządzeń wykorzystujących nierównowagowe procesy termodynamiczne zostawiam jako ćwiczenie dla czytelnika.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;przyp1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Arrhenius (1897) &lt;a href=&quot;http://www.jstor.org/stable/40670917&quot;&gt;On the Influence of Carbonic Acid in the Air upon the Temperature of the Ground&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Np. Rodell, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-D-14-00555.1&quot;&gt;The Observed State of the Water Cycle in the Early 21st Century&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Vonder Haar, et al. (2012) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2012GL052094/full&quot;&gt;Weather and climate analyses using improved global water vapor observations&lt;/a&gt;, Trenberth i Smith (2005) &lt;a href=&quot;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/JCLI-3299.1&quot;&gt;The Mass of the Atmosphere: A Constraint on Global Analyses&lt;/a&gt;, Berrisford, et al (2011) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.864/pdf&quot;&gt;Atmospheric conservation properties in ERA-Interim&lt;/a&gt;, Wang, et al. (2006) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2006JD007529/full&quot;&gt;A near-global, 2-hourly data set of atmospheric precipitable water from ground-based GPS measurements&lt;/a&gt;, Grossi, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.atmos-meas-tech.net/8/1111/2015/amt-8-1111-2015.pdf&quot;&gt;Total column water vapour measurements from GOME-2 MetOp-A and MetOp-B&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Policzone jako jedno odchylenie standardowe i trend liniowy z serii TPW RSS wersja 7.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;przyp5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Np. Wu, et al. (2013) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v3/n9/full/nclimate1932.html&quot;&gt;Anthropogenic impact on Earth’s hydrological cycle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Sep 2015 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/holyst</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/holyst</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bo latem musi być ciepło!</title>
        <description>&lt;p&gt;Klimatologiczne lato dobiegło już końca, można więc pokusić się o krótkie podsumowanie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;O minionym sierpniu i lecie w kontekście historycznym&lt;/span&gt; , można poczytać u &lt;a href=&quot;http://meteomodel.pl/BLOG/?p=10708&quot;&gt;Piotra Djaków&lt;/a&gt;, ja natomiast chciałbym zwrócić na popularne przekonanie, że latem musi być ciepło, że 30-stopniowe upały nie są niczym niezwykłym, a dzień z temperaturami maksymalnymi pozostającymi w okolicach 20+ jest uznawany za zimny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tymczasem mamy większą szansę na doświadczenie latem temperatur maksymalnych &lt;em&gt;poniżej&lt;/em&gt; dwudziestu stopni Celsjusza, niż &lt;em&gt;powyżej&lt;/em&gt; trzydziestu stopni. Statystycznie, na obszarze większości Polski, trzydzieści stopni Celsjusza wypada w okolicach 95 centyla temperatur maksymalnych, co oznacza że w ciągu dekady “powinniśmy” obserwować kilkadziesiąt takich dni (czyli, średnio, zaledwie kilka rocznie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozkłady temperatur maksymalnych dla Warszawy pokazuję poniżej, dla innych obszarów Polski wyglądają podobnie (aczkolwiek zachód jest nieco cieplejszy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dekadowe rozkłady temperatur maksymalnych dla lata w kolejnych dekadach drugiej połowy XX wieku i pierwszej wieku XXI.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/distJJA.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W tym roku, głównie dzięki dotkliwej sierpniowej fali upałów, mieliśmy około 20 dni z temperaturami maksymalnymi powyżej 30 stopni. Nie powinno więc dziwić, że był to w wielu miejscach Polski najcieplejszy sierpień XX wieku i drugi najcieplejszy w historii obserwacji, ustępując tylko rekordowemu 1807.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dobowe temperatury maksymalne lata 2015 w porównaniu z rozkładami dekadowymi.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/dist2JJA.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co ciekawe, w tym roku tylko raz jeden raz, 10 lipca, temperatury maksymalne osiągnęły &lt;em&gt;niemal&lt;/em&gt; rekordowo niskie wartości, co zresztą wystarczyło coponiektórym do obwieszenia końca globalnego ocieplenia. Okazji do pobicia rekordów ciepła było oczywiście znacznie więcej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/okecie2015.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Dobowe temperatury maksymalne mierzone przez stację Warszawa-Okęcie.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zła wiadomość jest taka, że wraz z globalnym ociepleniem i przesuwaniem się rozkładu temperatur w kierunku wyższych wartości, prawdopodobieństwo występowania takich fal upałów będzie rosło, w dodatku nieliniowo w najmniej przyjemnym dla nas ogonie rozkładu (czyli trzydziestu kilku stopni Celsjusza). Nie wątpię że są osoby, które w dalszym ciągu będą utrzymywać, że im taki klimat odpowiada, podejrzewam jednak iż opinie takie wygłaszane są głównie wewnątrz klimatyzowanych pomieszczeń.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, jak się &lt;a href=&quot;http://www.pse.pl/index.php?dzid=14&amp;amp;did=2471&quot;&gt;przekonaliśmy 10 sierpnia&lt;/a&gt;, klimatyzacja nie jest optymalną strategią adaptacyjną.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 11:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/bo-latem-musi-byc-cieplo</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/bo-latem-musi-byc-cieplo</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El Niño - aktualizacja 1</title>
        <description>&lt;p&gt;Ponieważ El Niño 15/16 rozwija się zgodnie z przewidywaniami, można pokusić się o kilka prognoz na koniec roku.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Nie będą one specjalnie oryginalne&lt;/span&gt; , bo akurat teraz najłatwiej przewidywać dalszą ewolucję ENSO: jesteśmy we właściwym miejscu cyklu sezonowego, El Niño jest właściwego, “wschodniopacyficznego” typu, tropikalna atmosfera odpowiada we właściwy sposób (czego zabrakło &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v8/n5/full/ngeo2399.html&quot;&gt;w zeszłym roku&lt;/a&gt;), kolejna fala Kelvina jest już w drodze, a pod powierzchnią oceanu jest dużo bardzo ciepłej wody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indeks NINO3.4 osiągnął w poprzednim tygodniu +1,7°C, i można spodziewać się przekroczenia progu +2,0°C jesienią. &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.github.io/articles/15/2015-powtorka-z-1997/&quot;&gt;Poprzednim razem&lt;/a&gt; pisałem, że modele sugerują “co najmniej średnie” El Niño. Obecne prognozy mówią już o “co najmniej silnym, a być może i rekordowym” El Niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez NMME.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34jul2015.NMME.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez GloSea5 Met Office.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34_anom_20150701.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez POAMA BOM.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/poama.nino34.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez SFS ECMWF.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/ecmwf_plume_jul2015.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście planeta to nie tylko tropikalny Pacyfik, ale biorąc pod uwagę statystyczną korelację pomiędzy ENSO a anomalią temperatury globalnej można z dużym prawdopodobieństwem oczekiwać że:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Druga połowa roku będzie co najmniej tak ciepła jak pierwsza. W konsekwencji, rok 2015 będzie nie tylko kolejnym najcieplejszym w historii obserwacji, ale nowy rekord zostanie pobity ze sporym marginesem. Powiedziałbym, że w tym momencie rekord jest niemal gwarantowany, przy czym “niemal” wynika tylko z tego, że zawsze może w tropikach wybuchnąć duży wulkan.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/temp_jul2015.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany temperatury globalnej w analizach NOAA, NASA i Met Office. Krzywe przesunięte są o 0,1°C w celu zwiększenia czytelności, wartość 2015 jest szacowana na podstawie średniej z połowy roku.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Co najmniej 2 z najbliższych 6 miesięcy będzie globalnie rekordowo ciepłych (największe na to szanse mają lipiec, listopad i grudzień).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W analizach satelitarnych temperatury dolnej troposfery 2015 nie pobije rekordu…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;…ale pobije go w roku 2016.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W analizach temperatury globalnej 2016 będzie cieplejszy niż (obecnie rekordowy) 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2016 będzie cieplejszy niż 2015.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Popularne wśród denialistów prognozy globalnego ochłodzenia będą pod koniec roku wyglądać jeszcze bardziej komicznie.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Jul 2015 13:15:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/el-nino-aktualizacja-1</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kołakowska</title>
        <description>&lt;p&gt;Ciężko jest być ostatnimi czasy w Polsce denialistą globalnego ocieplenia. Dawne profesorskie autorytety odeszły na emeryturę lub wieczne odpoczywanie; coraz trudniej jest ignorować zalew doniesień naukowych o klimacie; i nawet odwoływanie się do węglowego patriotyzmu straciło na atrakcyjności w zderzeniu z realiami ekonomicznymi.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Ostatni zdradziecki atak&lt;/span&gt;  na nasze bogactwa narodowe &lt;a href=&quot;http://w2.vatican.va/content/francesco/en/encyclicals/documents/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html&quot;&gt;wyszedł z najmniej spodziewanego kierunku&lt;/a&gt;, i z &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/artykul/9158,1209566-Memches--Czlowiek-wazniejszy-niz-jeki-matki-ziemi.html&quot;&gt;treści&lt;/a&gt; niektórych &lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/mmigalski/status/611491784137568257&quot;&gt;komentarzy&lt;/a&gt; można &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lkwarzecha/status/611587662164676608&quot;&gt;wywnioskować&lt;/a&gt; że był on wyjątkowo bolesny. W obronie polskiego prawa do własnej interpretacji praw fizyki niezawodna “Rzeczpospolita” postanowiła więc wytoczyć najcięższe działa i opublikowała kolejny &lt;a href=&quot;http://www4.rp.pl/artykul/1209457-Niedzwiedz-a-wojna-w-Syrii.html&quot;&gt;artykuł Agnieszki Kołakowskiej&lt;/a&gt;, znanej pogromczyni światowego lewactwa i marksizmu, tłumaczki i publicystki mieszkającej w Paryżu.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Nie wiem dlaczego miejsce zamieszkania pani Kołakowskiej jest takie ważne, ale z jakiegoś powodu fakt ten zawsze jest podkreślany w jej notkach biograficznych.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie będę się szczegółowo zajmował &lt;em&gt;wszystkimi&lt;/em&gt; tezami publicystki “Rzeczpospolitej” – niestety, napisanie bzdury wymaga zdecydowanie mniej czasu i wysiłku, niż jej sprostowanie, a w tekście Kołakowskiej trudno jest znaleźć zdanie które nie zawierałoby jakiejś manipulacji czy przekłamania. Poniżej odniosę się do kilku najwazniejszych kwestii, z nadzieją że to wystarczy do oceny jej wiarygodności i rzetelności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od najważniejszego według autorki “faktu”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;średnie temperatury na powierzchni Ziemi nie wzrosły od prawie 20 lat, mimo silnego wzrostu poziomu dwutlenku węgla w atmosferze. Fakt ten jest zaprzeczeniem przewidywań niemal wszystkich komputerowych modeli, według których mieliśmy w tym czasie doświadczać systematycznego wzrostu ciepła. Modele te zakładały też, że wzrost temperatur jest przyczynowo ściśle związany ze wzrostem dwutlenku węgla w atmosferze, co też zostało obalone.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tak się śmiesznie złożyło, że w ostatnim numerze tygodnika &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; opublikowana została analiza grupy amerykańskich klimatologów z NOAA, poświęcona tej właśnie kwestii &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak zademonstrowali klimatolodzy, trend liniowy temperatur w okresie 1998-2014 wynosił 0,11°C na dekadę, czyli 0,17°C w ciągu 16 lat.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Rozumiem że “prawie 20 lat” wygląda na papierze bardziej efektownie niż “16 lat (i 6 miesięcy)”, ale skoro już autorka zabiera się za krytykę wyników badań naukowych, mogłaby być w swojej krytyce trochę bardziej precyzyjna. Tym bardziej, jeśli poucza klimatologów w temacie niespełnionych prognoz i zmanipulowanych danych.&lt;/span&gt; I choć zgodnie z najlepszymi tradycjami denializmu Kołakowska jako punkt startowy serii wybrała lokalne maksimum, czyli rok następujący po wyjątkowo ciepłym El Niño 1997/1998, ówczesny rekord globalnych temperatur został w ciągu tych 16 lat pobity 4-krotnie: w 2005, 2010, 2013 oraz 2014 roku, i prawie na pewno zostanie też pobity w tym roku (który może się okazać &lt;em&gt;kolejnym&lt;/em&gt; najcieplejszym rokiem w historii obserwacji). Bez wzrostu temperatur zajście tych wydarzeń byłoby oczywiście bardzo mało prawdopodobne.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Jeśli Kołakowska ma tutaj odmienne zdanie, gorąco zachęcam ją do wysłania swojej polemiki do &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest prawdą, że obecny 16-letni trend temperatur jest niższy od tego, czego &lt;em&gt;zwykle&lt;/em&gt; spodziewalibyśmy się przy wzrastającej koncentracji gazów cieplarnianych. Nie jest to natomiast, jak to sobie ubzdurała Kołakowska, zaprzeczeniem “przewidywań niemal wszystkich komputerowych modeli”, bo nie “zakładają” one, że “wzrost temperatur jest przyczynowo ściśle związany ze wzrostem dwutlenku węgla w atmosferze”. Modele systemu klimatycznego zachowują się tutaj podobnie jak planeta Ziemia, i oprócz długoterminowego trendu wzrostowego symulują również krótkookresowe wahania temperatur, wywołane przepływem ciepła pomiędzy atmosferą i oceanami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Może to zilustrować poniższy obrazek, przedstawiający przebieg zmian średniej temperatury globalnej w jednym z komputerowych modeli klimatu (dokładniej, australijskim CSIRO-Mk3.6.0). Wykresy przedstawiają &lt;em&gt;wiązkę&lt;/em&gt; dziesięciu symulacji, inicjalizowanych (w XIX wieku) nieznacznie różniącymi się wartościami początkowymi, dzięki czemu możemy oszacować wkład naturalnej, krótkoterminowej zmienności systemu klimatycznego w wartość trendów temperatur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak widać, tempo ocieplenia podobne albo nawet mniejsze od obecnie obserwowanego może pojawiać się w tym modelu nawet pod koniec XXI wieku, pomimo osiągnięcia temperatur średnio o 3 stopnie wyższych niż 200 lat wcześniej.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/csiro_vs_obs.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Kolor szary – 10 symulacji eksperymentu Hist + RCP 4.5. Kolorem niebieskim zaznaczono te przebiegi modelu (pomiędzy rokiem 1994 a 2085), w których trend temperatur globalnych był niższy niż 0,10°C na dekadę przez co najmniej 16 lat. Kolor pomarańczowy to 4 serie analizy historycznych zmian temperatury globalnej: NOAA NCEI, Cowtana i Waya, Berkeley Earth i NASA GISS.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie są to fakty ukrywane przez klimatologów przed światem. Już 25 lat temu, w &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/ipccreports/far/wg_I/ipcc_far_wg_I_spm.pdf&quot;&gt;pierwszym raporcie&lt;/a&gt; IPCC tak wyjaśniał rolę naturalnej zmienności w kształtowaniu trendów temperatur:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Because of long-period couplings between different components of the climate system, for example between ocean and atmosphere, the Earth’s climate would still vary without being perturbed by any external influences. This natural variability could act to add to, or subtract from, any human-made warming, on a century time-scale this would be less than changes expected from greenhouse gas increases.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/heat_content2000mwerr.png&quot; /&gt;Zmiany entalpii wszechoceanu na głębokości 2km w analizie NOAA&lt;/span&gt; Niektórzy czytelnicy pamiętają być może, jak wiele wysiłku popularyzatorzy klimatologii wkładali w wyjaśnianie, dlaczego średnia globalna temperatura nie jest najlepszą miarą nierównowagi radiacyjnej, i że z podstawowych praw fizyki wynika iż &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2014/10/Argo-i-bilans-cieplny-Ziemi.html&quot;&gt;znacznie lepszym wskaźnikiem jest zmiana entalpii wszechoceanu&lt;/a&gt;, najlepiej scałkowana na całej jego głębokości. W przypadku Kołakowskiej był to wysiłek zmarnowany, bo zrozumiała z tego jedynie że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w ogóle, oświadczyli niektórzy rzecznicy globalnego ocieplenia, temperatura na powierzchni Ziemi nie jest jego dobrym wskaźnikiem. Temperatura oceanów też nie, bo to zbyt skomplikowane. Zapewne okaże się niedługo, i zostanie to ogłoszone jako kolejny “naukowy konsensus”, że temperatura jest tu całkiem nieistotna i w ogóle nie ma nic wspólnego z globalnym ociepleniem, przepraszam, zmianą klimatu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niestety, niekompetencja publicystki “Rzeczpospolitej” nie ogranicza się tylko do statystyki. O gazach cieplarnianych pisze ona bowiem tak:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brak korelacji między ociepleniem a dwutlenkiem węgla dziwi mnie, bo od początku związek ten był dla mnie niejasny i nadal nie wiem, w jakim stopniu poziom dwutlenku węgla w atmosferze wpływa na klimat, jaki jest mechanizm tego wpływania i jaką rolę w poziomie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; odgrywa ludzkie działanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ha, daliście się nabrać. Choć Kołakowska pisze o własnej opinii i własnej niewiedzy, używa formy bezosobowej, by ukryć własną ignorancję za kolektywną niewiedzą bliżej niesprecyzowanego ogółu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brak korelacji między ociepleniem a dwutlenkiem węgla nie powinien dziwić: od początku związek ten był niejasny i nadal nie wiadomo, w jakim stopniu poziom dwutlenku węgla w atmosferze wpływa na klimat. Ani też jaki jest mechanizm tego wpływania. Ani jaką rolę w poziomie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; odgrywa ludzkie działanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie powinno być nic wstydliwego w tym, że autorka nie posiada wiedzy na temat specjalistycznych zagadnień fizyki atmosfery i transferu radiacyjnego, albo cykli geochemicznych i mechanizmów obiegu węgla w przyrodzie. Szkoda tylko, że zamiast się do tego przyznać, próbuje wmówić czytelnikowi, że jeśli ona, tłumaczka i eseistka z Paryża, czegoś nie wie, to znaczy że nie wie tego nikt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W rzeczywistości, rola ludzkiej działalności w obserwowanych zmianach koncentracji dwutlenku węgla znana jest od lat pięćdziesiątych, kiedy to Roger Revelle i Hans Suess z Instytutu Oceanografii Scrippsa zademonstrowali, że emitowany w wyniku spalania kopalin dwutlenek węgla nie jest w całości pochłaniany przez oceany, i może się akumulować w atmosferze &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.  Revelle i Suess odnosili się zresztą do jeszcze starszej hipotezy Callendara, który w 1938 roku zasugerował &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;, iż obserwowany już wówczas wzrost temperatury globalnej ma przyczyny antropogeniczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie jest też zagadką mechanizm wpływu dwutlenku węgla na klimat. Został on opisany ponad 100 lat temu &lt;a href=&quot;#p4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;, po tym jak odkryto że niektóre składniki atmosfery – nazwane gazami cieplarnianymi – selektywnie pochłaniają promieniowanie podczerwone emitowane przez powierzchnię Ziemi. Dzięki dwudziestowiecznemu rozwojowi fizyki&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Jak już kiedyś pisałem, jedną z głównych motywacji było tutaj opracowanie skutecznych metod zdalnej detekcji międzykontynentalnych pocisków balistycznych oraz naprowadzania systemów broni przeciwlotniczej, gdzie znajomość własności optycznych atmosfery i zachowanie przepływającego przez nią promieniowania ma znaczenie kluczowe.&lt;/span&gt; możliwe stało się precyzyjne obliczenie zmian w przepływie promieniowania jakie powodowałaby jakaś zmiana składu atmosfery. Wiemy zatem, że podwojenie zawartości dwutlenku węgla w powietrzu skutkowałoby zmniejszeniem ilości uciekającego w kosmos ciepła o średnio 3,7 W/m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Konsekwencją byłoby zaistnienie &lt;em&gt;nierównowagi radiacyjnej&lt;/em&gt;, w której planeta Ziemia otrzymywałaby od Słońca więcej energii, niż byłaby w stanie wypromieniować w kosmos. Gromadzenie coraz większej ilości energii prowadzi do ocieplenia atmosfery, oceanów, lądów, topnienia lądów i lądolodów, tak długo aż system klimatyczny powróci do równowagi w nowym, cieplejszym stanie równowagowym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I choć wciąż niemożliwe jest obliczenie &lt;em&gt;dokładnej&lt;/em&gt; reakcji &lt;em&gt;każdego&lt;/em&gt; elementu systemu, nie wiadomo &lt;em&gt;wszystkiego&lt;/em&gt; o klimacie, to wiemy o nim &lt;em&gt;wystarczająco dużo&lt;/em&gt;, by móc przewidzieć zachowanie wielu podstawowych obserwowanych fenomenów w skali całego globu czy pojedynczych kontynentów w przypadku wzrostu koncentracji dwutlenku węgla. Zwiększenie temperatur powierzchni planety oraz dolnej warstwy atmosfery (troposfery) jest tego trywialnym przykładem; mniej oczywistym może być oziębienie górnych warstw atmosfery (stratosfery), czy zwiększenie średniej ilości opadów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponownie powtarzam, że nie jest to wiedza tajemna – znaleźć ją można w każdym podręczniku do fizyki atmosfery, oceanografii czy klimatologii fizycznej – a rola dwutlenku węgla w systemie klimatycznym przestała być przedmiotem kontrowersji jakieś pół wieku temu. Równie dobrze Kołakowska mogłaby pisać, że “nadal nie wiadomo”, co powoduje gruźlicę, albo w jaki sposób niewidoczne gołym okiem drobnoustroje mogłyby powodować choroby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trudno zresztą nie odnieść wrażenia, że nawet jeśli publicystka “Rzeczpospolitej” jest świadoma istnienia jakichś badań, to akceptuje tylko te ich wyniki, które pasują jej do założonej z góry tezy, nawet jeśli kilka akapitów wyżej te same badania wyśmiewa i uznaje za niedorzeczne. Weźmy ten fragment jej artykułu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A słynna “pauza” w ociepleniu trwająca już od 1998 r., a więc blisko 20 lat, jest przez zagorzałych rzeczników teorii o globalnym ociepleniu rozpaczliwie tłumaczona na kilkadziesiąt różnych sposobów. Doliczono się ich już 63, a należą do nich: słaba aktywność słońca, cykle słoneczne, chiński węgiel, oceany pochłaniające dwutlenek węgla, wolne wiatry, szybkie wiatry, ciepły Pacyfik, zimny Atlantyk (lub może odwrotnie), zbieg okoliczności. Pojawiają się również takie tezy, jak “w ogóle nie ma żadnej pauzy”, “modele nie brały pod uwagę wulkanów” oraz “bierzemy pod uwagę nie te dane co trzeba”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;po czym niżej Kołakowska sama przyznaje, że&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Słońce jakby ostygło. Przewidywany jest na najbliższy rok najsłabszy cykl plam słonecznych od 1906 roku, czyli od ponad wieku. Jest coraz więcej dowodów na bardzo istotną rolę, jaką odgrywa Słońce w zmianie klimatu (m.in. przez chmury). Korelacja z “pauzą” wydaje się istotna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;oraz&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w tej chwili największą popularnością wydaje się cieszyć teoria, że ocieplenia nie ma, bo ciepło zostało pochłonięte przez oceany. Ale pochłonięcie ciepła przez oceany jest niczym innym jak elementem tej właśnie naturalnej zmienności, o której była mowa powyżej. I rzeczywiście, wszystkie lub prawie wszystkie czynniki wpływające na klimat – w tym Słońce, oceany, prądy morskie – podlegają naturalnej zmienności.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Chyba nie jest tak trudno zrozumieć, że kilka czynników może &lt;em&gt;równocześnie&lt;/em&gt; wpływać na zmiany temperatur na Ziemi, i modulować – przyspieszając albo zwalniając – trend spowodowany czynnikami antropogenicznymi. Zmniejszenie aktywności słonecznej nie spowodowało przecież, że oceany przestały pochłaniać ciepło, a naturalna zmienność nie wyklucza, jak wydaje się Kołakowskiej, zmiany antropogenicznej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Rozpaczliwe tłumaczenia” wymieniane przez Kołakowską nie są więc ze sobą sprzeczne (a niektóre z nich nawet nie są &lt;em&gt;różne&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt; Np. “wolne wiatry, szybkie wiatry, ciepły Pacyfik, zimny Atlantyk (lub może odwrotnie)” to tak naprawdę jedna hipoteza rozwijana przez kilka grup badawczych &lt;a href=&quot;#p5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;), bo każde z nich może odpowiadać za część zmniejszonego, w stosunku do oczekiwanego, trendu globalnych temperatur. Chyba nawet negacjoniści klimatyczni nie kwestionują tego, że Słońce jest obecnie mniej aktywne niż w latach osiemdziesiątych i dziewięćdziesiątych (ba, niektórzy z nich konsekwentnie przewidywali jako konsekwencję nadejście epoki lodowej); zmiany grubości optycznej aerozolu wulkanicznego, temperatur oceanu na różnych głębokościach czy intensywności cyrkulacji atmosferycznej Walkera też możemy obserwować i oszacować, jak wpływają na temperatury powierzchni planety.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kołakowska zaprzecza nawet samej możliwości prowadzenia takich badań, gdyż&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w modelach klimatycznych, których “ociepleniowcy” nadal bronią, o tej zmienności mowy nie ma. Mowa jest natomiast o powodowanym przez działalność człowieka (“antropogennym”) ociepleniu powodowanym przez dwutlenek węgla – hipoteza w oczywisty sposób sprzeczna z koncepcją naturalnej zmienności. Tak więc podejmowane przez “ociepleniowców” próby wytłumaczenia “pauzy” w ociepleniu są w sposób jaskrawy sprzeczne z modelami, których nadal bronią.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wiemy też, że cykliczne ciepłe prądy w oceanach nie mają nic wspólnego z dwutlenkiem węgla ani z ludzkim zachowaniem. Warto też zauważyć, że komputerowe modele klimatyczne żadnych z tych rzeczy nie biorą pod uwagę.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co jest, jak już widzieliśmy wyżej, kompletnym nonsensem. Najśmieszniejsze jest to, że większość badań o których pisze Kołakowska wykorzystuje eksperymenty numeryczne przy konstrukcji i weryfikacji hipotez, co byłoby oczywiście niemożliwe gdyby modele klimatu nie potrafiły symulować naturalnej zmienności. Autorka wiedziałaby o tym, gdyby chciało się jej zajrzeć do któregoś z opisujących je artykułów, zamiast opierać się o informacje z drugiej czy trzeciej ręki.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt; Podstawowym źródłem Kołakowskiej zdaje się być ten &lt;a href=&quot;http://www.donotlink.com/hockeyschtick.blogspot.co.uk/2014/07/updated-list-of-29-excuses-for-18-year.html&quot;&gt;blog&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Risercz ziemkiewiczowski doprowadził Kołakowską do kolejnego odkrycia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;jak wyszło niedawno na jaw – oficjalne dane na temat temperatury na powierzchni Ziemi zostały “poprawione”: w setkach przypadków dane zbierane przez tysiące stacji meteorologicznych na całym świecie “dostosowano” do przewidywań komputerowych tak, aby pokazywały dużo większe ocieplenie, niż faktycznie miało miejsce.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;To kolejny skandal w tej pełnej już skandali dziedzinie. Dane z wcześniejszych lat ubiegłego wieku “poprawiono” w dół, z ostatnich lat zawyżono. Podobnego majstrowania na dużą skalę, zwanego popularnie “chłodzeniem przeszłości”, dokonano z danymi pochodzącymi z Arktyki. Analizujący je specjaliści twierdzą, że prawie wszystkie wyniki, od Grenlandii do Syberii, zostały w ten sposób “poprawione”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Analizujący je specjaliści”, to znaczy internetowi miłośnicy teorii spiskowych, którzy właśnie odkryli istnienie &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Homogenization_%28climate%29&quot;&gt;homogenizacji&lt;/a&gt; danych klimatycznych, powszechnie stosowanej i opisywanej w literaturze naukowej od dziesiątków lat &lt;a href=&quot;#p6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/fakty-i-mity/mit-naukowcy-z-nasa-i-noaa-falszuja-pomiary-temperatury-112&quot;&gt;Pisałem&lt;/a&gt; na &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/2009/08/Homogenizacja-i-miejskie-wyspy-ciepla.html&quot;&gt;ten temat&lt;/a&gt; wielokrotnie, więc tylko pokrótce przypomnę, że homogenizację stosujemy, by pomiary dokonywane różnymi metodami mogły być ze sobą porównywalne. Alternatywą byłoby przeprowadzenie tych pomiarów &lt;em&gt;jeszcze raz&lt;/em&gt;, ale bez dopracowania technologii podróży w czasie nie jest to niestety możliwe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jak sami widzicie, to tylko kilka akapitów, a i tak pisanie tej polemiki zajęło mi dwa wieczory, które mogłem spędzić w bardziej produktywny sposób. Do niektórych tez Kołakowskiej może jeszcze powrócę, inne debunkowałem na moim blogu w przeszłości, a jak nie ja, to ktoś inny. Jakby komuś było mało, może zajrzeć do &lt;a href=&quot;http://doskonaleszare.blox.pl/resource/kolakowska_komentarz.pdf&quot;&gt;mojej polemiki&lt;/a&gt; z innym tekstem Kołakowskiej sprzed 4 lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z pewną satysfakcją mogę jednak odnotować, że pięć lat po ogłoszonej przez tę samą autorkę &lt;a href=&quot;http://www.rp.pl/artykul/399542.html&quot;&gt;doszczętnej kompromitacji mitu globalnego ocieplenia&lt;/a&gt; klimatologia ma się na tyle dobrze, że nawet przywódca Kościoła Katolickiego cytuje jej ustalenia w encyklice…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Karl, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/348/6242/1469.abstract&quot;&gt;Possible artifacts of data biases in the recent global surface warming hiatus&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Revelle i Suess (1957) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.2153-3490.1957.tb01849.x/abstract&quot;&gt;Carbon Dioxide Exchange Between Atmosphere and Ocean and the Question of an Increase of an Increase of Atmospheric CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; during the Past Decades&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Callendar (1938) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49706427503/abstract&quot;&gt;The artificial production of carbon dioxide and its influence on temperature&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Arrhenius (1897) &lt;a href=&quot;http://www.jstor.org/stable/40670917&quot;&gt;On the Influence of Carbonic Acid in the Air upon the Temperature of the Ground&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. England, et al. (2014) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n3/full/nclimate2106.html&quot;&gt;Recent intensification of wind-driven circulation in the Pacific and the ongoing warming hiatus&lt;/a&gt;, McGregor, et al. (2014) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n10/full/nclimate2330.html&quot;&gt;Recent Walker circulation strengthening and Pacific cooling amplified by Atlantic warming&lt;/a&gt;, Kucharski, et al. (2015) &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1007/s00382-015-2705-z&quot;&gt;Atlantic forcing of Pacific decadal variability&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Dobrym artykułem przeglądowym wprowadzającym w ten temat może być np. Trewin (2010) &lt;a href=&quot;http://www.stat.washington.edu/peter/593/Trewin.pdf&quot;&gt;Exposure, instrumentation, and observing practice effects on land temperature measurements&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 01:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/kolakowska</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/kolakowska</guid>
        
        
        <category>negacjonizm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2015 powtórką z 1997?</title>
        <description>&lt;p&gt;Długoterminowe prognozy sugerują nasilenie się tegorocznego El Niño, z maksimum osiągniętym tradycyjnie w okolicach końca roku. Co ciekawe, prognozowane indeksy ENSO wskazują na co najmniej średnie El Niño.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Wiązka prognoz indeksu ENSO 3.4 wygenerowana przez kilka różnych modeli dynamicznych wiązki NMME (&lt;em&gt;North American Multi-Model Ensemble&lt;/em&gt;).&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/nino34.NMME.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Europejski &lt;a href=&quot;http://www.ecmwf.int/en/forecasts/charts/seasonal/nino-plumes-public-charts-long-range-forecast&quot;&gt;SFS&lt;/a&gt;, japoński &lt;a href=&quot;http://ds.data.jma.go.jp/tcc/tcc/products/elnino/nino_fcst/indices/indexninofcst.html&quot;&gt;EPS&lt;/a&gt; i australijski &lt;a href=&quot;http://www.bom.gov.au/climate/poama2.4/poama.shtml&quot;&gt;POAMA&lt;/a&gt; też pokazują silne El Niño pod koniec roku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Podobno łatwiej jest przewidywać ewolucję ENSO&lt;/span&gt;  już po rozpoczęciu El Niño, tym bardziej że jesteśmy już za &lt;a href=&quot;http://www.climate.gov/news-features/blogs/enso/spring-predictability-barrier-we%E2%80%99d-rather-be-spring-break&quot;&gt;wiosenną barierą przewidywalności&lt;/a&gt;, więc jest spora szansa&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Według &lt;a href=&quot;http://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/lanina/enso_evolution-status-fcsts-web.pdf&quot;&gt;Climate Prediction Center&lt;/a&gt; 80%.&lt;/span&gt; na to że El Niño nie wypali się przedwcześnie i dotrwa do świąt Bożego Narodzenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdyby prognozy modeli miały się sprawdzić, a ENSO 3.4 faktycznie wylądowało w okolicach +2°C, to mielibyśmy ponownie do czynienia z jednym z najsilniejszych El Niño w ostatnich kilku dekadach.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/enso19702015.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Ewolucja indeksu ENSO 3.4 w kilku ostatnich dekadach. Dane oparte o ERSST4, średnia 3-miesięczna.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznacza to, że nie tylko rok 2015 może być globalnie najcieplejszym w historii obserwacji, ale że rekord ten mógłby zostać pobity już w roku następnym — wszystko zależy od tego, jak będzie wyglądać końcówka El Niño na początku 2016, oraz tempo rozwoju ewentualnej La Niña. Podobna sytuacja miała miejsce 18 lat temu, gdy rekordy średniej temperatury globu pobił najpierw rok 1997, a potem 1998.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 23:52:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/2015-powtorka-z-1997</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/2015-powtorka-z-1997</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Błękitny lód sprzed miliona lat</title>
        <description>&lt;p&gt;Najdokładniejsze rekonstrukcje składu atmosfery z odległej przeszłości Ziemi oparte są o analizę rdzeni lodowych z Antarktydy. W odróżnieniu od metod pośrednich, wykorzystujących korelacje pomiędzy jakimś proxy (np. ilością aparatów szparkowych na skamieniałych liściach) a rekonstruowanym indeksem (np. koncentracją dwutlenku węgla), rdzenie zawierają &lt;em&gt;prawdziwe&lt;/em&gt; powietrze uwięzione dawno temu pomiędzy ziarnami firnu, a potem sprasowane pod kilometrami lodu na Antarktydzie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Przy sprzyjających warunkach&lt;/span&gt;  — to znaczy w lokalizacjach o niewielkiej prędkości spływu lodowca, małych opadach i ablacji lodu,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Przykładowo, rosyjska stacja Wostok otrzymuje niecałe 3 milimetry opadu rocznie.&lt;/span&gt; czyli tak naprawdę w najzimniejszej i najmniej dostępnej części kontynentu — odwiert wykonany przez lądolód od powierzchni do skali macierzystej może zawierać nawet setki tysięcy sezonowych warstw opadów, dzięki czemu możliwe było zrekonstruowanie zmian warunków klimatycznych na Antarktydzie (oraz składu globalnej atmosfery) z całkiem sporego kawałka plejstocenu. Najdłuższe rdzenie lodowe, pozyskane przez europejski projekt EPICA, umożliwiły nam cofnięcie się aż 800 tysięcy lat wstecz… i wydawało się że pobicie tego rekordu będzie bardzo trudne &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okazuje się jednak, że w niektórych miejscach na Antarktydzie bardzo stary lód leży na samej powierzchni lądolodu. Generalnie zdarza się jeśli w jakiejś lokalizacji lodowiec traci więcej masy w wyniku sublimacji niż zyskuje w opadach śniegu; różnica jest uzupełniana przez stary lód nadpływający skądinąd. Zwykle jest też powiązane ze specyficzną topografią terenu — na przykład obecnością gór albo nunataków — dzięki której strumień lodu może odbić się od skały macierzystej i powrócić na powierzchnię.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Antarktydzie miejsca takie — zwane BIA, &lt;em&gt;Blue Ice Areas&lt;/em&gt; — łatwo rozpoznać po kolorze: odsłonięty, sublimujący lód ma niebieski kolor,&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Wynika to wyłącznie ze słabej absorpcji czerwonej części widma przez cząsteczki wody, a nie “wyciskaniu” pęcherzyków powietrza z lodu, jak można wyczytać w internetach.&lt;/span&gt; i wyraźnie odróżnia się od pokrytej białym śniegiem okolicy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najbardziej znanym BIA są Wzgórza Allana, które niektórzy starsi czytelnicy mogą kojarzyć w związku z największym niedoszłym odkryciem lat dziewięćdziesiątych. Sublimujący niebieski lód zostawia bowiem na niewielkiej powierzchni wszystkie śmieci, które były niesione przez lodowiec — a na Antarktydzie, przez ostatnich kilka milionów lat, głównym źródłem śmieci była przestrzeń pozaziemska. Większość znanych ludzkości meteorytów znaleziona została na Antarktydzie w ciągu ostatnich 40 lat, i to właśnie ze Wzgórz Allana pochodzi próbka nr 84001, znana szerzej jako ALH 84001 &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wracając jednak do rdzeni lodowych: kilka dni temu &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt; zamieściło opublikowało rekonstrukcję składu atmosfery sprzed miliona lat opartą o zaledwie 126-metrowy odwiert ze Wzgórz Allana &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;A, B i C koncentracja CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; oraz deuteru (proxy temperatury) według rekonstrukcji rdzenia lodowego EPICA (kolorowe krzywe) oraz z Allan Hills (kolor czarny, kwadrat obrazuje zakres niepewności ±89 tys. lat (SE). Panele D i E pokazują dodatkowo dwie serie temperaturowych proxy.&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/higgins2015.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kawałek rdzenia wydatowany radioizotopowo na milion (plus minus 100 tysięcy) lat ma zaburzoną stratygrafię, zatem niemożliwe było skonstruowanie &lt;em&gt;ciągłej&lt;/em&gt; serii zmian koncentracji deuteru, dwutlenku węgla i metanu w tym okresie. Zmierzony rozrzut wartości (221-277 ppm i 411-569 ppb dla CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; i CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) reprezentuje, mniej więcej, zakres wahań pomiędzy glacjałem i interglacjałem, i odpowiada temu czego spodziewalibyśmy się po nieco cieplejszym środkowym plejstocenie. Potwierdza też, oczywiście, że obecny poziom dwutlenku węgla w atmosferze jest czymś niespotykanym od bardzo, bardzo dawna.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Severinghaus, Wolff, Brook (2010) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2010EO400001/abstract&quot;&gt;Searching for the Oldest Ice&lt;/a&gt;, Van Liefferinge, Pattyn (2013), &lt;a href=&quot;http://www.clim-past.net/9/2335/2013/cp-9-2335-2013.html&quot;&gt;Using ice-flow models to evaluate potential sites of million year-old ice in Antarctica&lt;/a&gt;, Fischer, et al (2013), &lt;a href=&quot;http://www.clim-past.net/9/2489/2013/cp-9-2489-2013.html&quot;&gt;Where to find 1.5 million yr old ice for the IPICS “Oldest-Ice” ice core&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. McKay, et al (1996) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/273/5277/924&quot;&gt;Search for Past Life on Mars: Possible Relic Biogenic Activity in Martian Meteorite ALH84001&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Higgins, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/112/22/6887&quot;&gt;Atmospheric composition 1 million years ago from blue ice in the Allan Hills, Antarctica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/blekitny-lod</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/blekitny-lod</guid>
        
        
        <category>climsci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy można osiągnąć neutralność węglową bez redukcji emisji?</title>
        <description>&lt;p&gt;Nie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jak donosi Polska Agencja Prasowa&lt;/span&gt; , pełnomocnik rządu ds. polityki klimatycznej Marcin Korolec &lt;a href=&quot;http://wiadomosci.onet.pl/swiat/korolec-przedstawil-w-brukseli-nowy-pomysl-ws-polityki-redukcji-co2/l8l5xw&quot;&gt;ma nowy pomysł&lt;/a&gt; na politykę klimatyczną Polski i Unii Europejskiej.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Jeśli dla danego przedsiębiorstwa tańsze byłoby, zamiast kupować uprawnienia do emisji, np. sadzenie drzew lub wychwytywanie węgla czy CO2, to to mogłoby być rozwiązanie, które mogłoby trwać dłużej” - powiedział polskim dziennikarzom minister. &lt;br /&gt;
Jego zdaniem KE, zamiast mówić o dekarbonizacji, powinna skupić się na szukaniu rozwiązań umożliwiających tzw. neutralność węglową. Termin ten oznacza kompensowanie emisji dwutlenku węgla, np. przez sadzenie lasów, które pochłaniają CO2. &lt;br /&gt;
“Wydaje mi się, że to jest najlepszy czas, żeby poszukiwać nowych idei, szukać rozwiązań, które z jednej strony pozwalałyby realizować te niezwykle wysokie cele klimatyczne w Europie, ale z drugiej strony dawały perspektywę wzrostu gospodarczego i wzrostu dla przemysłów energochłonnych” - przekonywał Korolec.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wszystko pięknie, ale z pomysłem Korolca są dwa podstawowe problemy: po pierwsze nie jest nowy, po drugie nie zadziała.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacznijmy od prostych rachunków. Całkowita emisja gazów cieplarnianych przez Polskę wynosi około 400 milionów ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq rocznie &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, z czego mniej więcej połowa przypada na sektor objęty systemem handlu emisjami ETS. Z punktu widzenia długoterminowej polityki klimatycznej UE, w której ETS jest tylko jednym z instrumentów, podział na część ETS i nie-ETS nie ma większego znaczenia, bo w ostatecznym rozrachunku liczy się tylko sumaryczny cel redukcyjny&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Który jest jednocześnie, jako QELRO, unijnym zobowiązaniem w drugim okresie rozliczeniowym protokołu z Kioto oraz zgłoszeniem INDC na COP21&lt;/span&gt; wynoszący 20% na rok 2020 i 40% na rok 2020, w stosunku do poziomu emisji z 1990.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponownie, żeby się nam łatwiej liczyło, załóżmy że będzie to oznaczało iż Polska musi do roku 2030 zmniejszyć emisje o 15% w stosunku do poziomu obecnego.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Zostawmy na razie kwestię szczegółowego podziału obciążeń w sektorach ETS i nie-ETS po roku 2020.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15% od 200 MtCO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq/rok z polskiego sektora ETS to 30 MtCO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;eq/rok. Ile drzew musiałyby posadzić polskie przedsiębiorstwa, by zoffsetować taką emisję?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kilkudziesięcioletni, środkowoeuropejski las trzyma około 150 ton węgla na hektar &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;, co równoważne jest 55 tys. ton CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; na kilometr kwadratowy. Żeby zniwelować 30 milionów ton emisji, każdego roku musielibyśmy sadzić 545 kilometrów kwadratowych &lt;em&gt;nowych&lt;/em&gt; lasów, a potem utrzymywać je przez co najmniej kilkadziesiąt lat&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Las, który spłonie czy ulegnie utlenieniu w inny sposób, zwraca węgiel z powrotem do atmosfery.&lt;/span&gt;. Offsetowanie tej emisji przez dwie dekady (2030-2050) wymagałoby pochłonięcia 600 MtCO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, i kosztowałoby nas 11 tysięcy kilometrów kwadratowych - 3,4% powierzchni Polski… Dla porównania, Krajowy Program Zwiększania Lesistości, który Polska realizuje od jakichś 20 lat, miała prowadzić do zwiększenia powierzchni lasów w Polsce do 30% w 2020 i 33% w 2050 roku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A to przecież tylko 15% z &lt;em&gt;połowy&lt;/em&gt; naszych obecnych emisji. Gdyby minister Korolec chciał, aby cały polski sektor ETS stał się &lt;em&gt;neutralny&lt;/em&gt; węglowo poprzez sadzenie lasów, musielibyśmy zalesiać 3600 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; rocznie. W efekcie, już po 30 latach 2/3 powierzchni Polski byłoby zajęte przez lasy, po kolejnych 30 latach skończyłoby się nam miejsce w kraju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nawet z tych prostych szacunków powinno więc wynikać, że propozycja ministra Korolca zaliczyć należy bardziej do kategorii pobożnych życzeń, a nie poważnych alternatyw dla obecnej polityki klimatycznej. Niestety, spalamy paliwa kopalne w zbyt szybkim tempie, by dało się łatwo usunąć powstający przy okazji dwutlenek węgla.&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Polecam też tekst na podobny temat w serwisie &lt;a href=&quot;http://naukaoklimacie.pl/aktualnosci/rola-lasow-w-pochlanianiu-co2-w-pytaniach-i-odpowiedziach-81&quot;&gt;Nauka o klimacie&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pochłanianie przez lasy może nam natomiast &lt;em&gt;nieco&lt;/em&gt; pomóc w osiągnięciu neutralności węglowej, i Komisja Europejska do której chce się zgłosić ze swoim “nowym pomysłem” Korolec jest tego oczywiście świadoma -  dyskusja na temat włączenia LULUCF do unijnej polityki klimatycznej &lt;a href=&quot;http://ec.europa.eu/clima/events/docs/0029/summary_eccplulucf_en.pdf&quot;&gt;toczy się&lt;/a&gt; od &lt;a href=&quot;http://ec.europa.eu/clima/policies/forests/lulucf/docs/swd_2012_41_en.pdf&quot;&gt;lat&lt;/a&gt;, i raczej nie ma wątpliwości że w jakiejś formie pochłanianie dwutlenku węgla przez lasy będzie uwzględniane w przyszłych zobowiązaniach unijnych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Jakie by te zobowiązania jednak nie były&lt;/span&gt; , wykluczyć należy wariant, o którym mówi minister Korolec, czyli bezpośrednie offsetowanie emisji w systemie ETS. Jakkolwiek dziwnie by to nie zabrzmiało, główną zaletą systemu handlu emisjami jest jego &lt;em&gt;prostota&lt;/em&gt;: obejmuje on tylko duże, stacjonarne instalacje, z których emisje są stosunkowo łatwe do policzenia i weryfikacji w krótkich, liczonych w miesiącach czy latach okresach rozliczeniowych. Co więcej, każdą tonę wyemitowanego dwutlenku węgla musimy policzyć tylko &lt;em&gt;raz&lt;/em&gt;, kiedy uwalniana jest do atmosfery.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; A tak naprawdę możemy ją nawet policzyć wcześniej, w momencie wydobycia/importu tony węgla, baryłki ropy czy metra sześciennego gazu.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monitorowanie pochłaniania dwutlenku węgla przez lasy jest natomiast znacznie trudniejsze &lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Jak mówi znane przysłowie, las rośnie wolno… a przedsiębiorca chciałby zoffsetować emisję swojej elektrowni każdego roku, co wymagałoby częstych i dokładnych pomiarów zmian biomasy roślinnej na obszarach tysięcy kilometrów kwadratowych, i to przez dziesiątki lat. Umiemy robić takie rzeczy w pojedynczych stacjach badawczych, i na pojedynczych hektarach… ale nie w skali kilka rzędów wielkości większej. Żeby było śmieszniej, ze względu na sezonowe fluktuacje strumieni węgla pomiędzy biosferą a atmosferą, powiązanie “jednostek pochłaniania” z “jednostkami emisji” prowadziłoby do dużych i nieprzewidywalnych wahań cenowych kredytów węglowych, co uczyniłoby inwestycje w sektorze energetyki konwencjonalnej jeszcze bardziej problematycznymi. A do tego chyba minister Korolec nie chciałby doprowadzić.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Też jestem zwolennikiem nowych idei i rozwiązań, ale nie chciałbym, aby ich poszukiwania przysłoniły odpowiedzialnym za polską politykę klimatyczną decydentom niewygodne fakty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oto one:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;utleniając węgiel, produkujesz dwutlenek węgla&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;jest to znacznie łatwiejsze, niż proces odwrotny&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. European Environment Agency (2014) &lt;a href=&quot;http://www.eea.europa.eu/publications/trends-and-projections-in-europe-2014/&quot;&gt;Tracking progress towards Europe’s climate and energy targets for 2020&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Np. Vucetich, et al (2000) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0378112799002881&quot;&gt;Carbon pools and ecosystem properties along a latitudinal gradient in northern Scots pine (Pinus sylvestris) forests&lt;/a&gt;, Thurner, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/geb.12125/abstract&quot;&gt;Carbon stock and density of northern boreal and temperate forests&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Kuikman, et al (2011) &lt;a href=&quot;http://ec.europa.eu/clima/policies/forests/lulucf/docs/synthesis_report_en.pdf&quot;&gt;Policy options for including LULUCF in the EU reduction commitment and policy instruments for increasing GHG mitigation efforts in the LULUCF and agriculture sectors&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 03 Jun 2015 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/neutralnosc-weglowa</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/neutralnosc-weglowa</guid>
        
        
        <category>polityka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>W Sejmie o globalnym ociepleniu</title>
        <description>&lt;p&gt;5 maja br. w Sejmie RP odbyła się zorganizowana przez Parlamentarny Zespół Surowców i Energii konferencja “Polityka klimatyczna: globalnie i regionalnie” (transmisję można obejrzeć &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=gQB2Y7CEO1s&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;), która umożliwiła nam uzyskanie wglądu w opinię części polskich decydentów i przedstawicieli przemysłu na temat zmian klimatu oraz globalnej polityki klimatycznej. Oczywiście opinie te nie były specjalnie zaskakujące — dominowało poczucie krzywdy i przekonanie, że zła Unia Europejska globalne ocieplenie wymyśliła, by zaszkodzić stojącej na czarnym złocie i łupkach Polsce — jednak wśród kuriozalnych wystąpień najbardziej wyróżniała się prezentacja Mariusza Oriona Jędryska, geologa z Uniwersytetu Wrocławskiego, byłego Głównego Geologa Kraju, obecnie posła na Sejm RP w klubie parlamentarnym PiS.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Wystąpienie prof. Jędryska&lt;/span&gt;  składało się z dwóch części, naukowej i ekonomiczno-politycznej, zatem poniżej skomentuję tylko tę pierwszą. Wszystkie cytowane wypowiedzi zostały spisane ze słuchu, mam nadzieję że wiernie, choć w niektórych miejscach pozwoliłem sobie na wycięcie powtórzeń i ewidentnych przejęzyczeń. Niestety, nie wszystkie błędy i przekłamania które padały w wypowiedziach Jędryska da się wytłumaczyć w ten sposób, a ich liczba wystawia smutne świadectwo poziomowi “debaty” jaka toczyła się w polskim Sejmie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prof. Jędrysek zaczął od przedstawienia globalnego ocieplenia z perspektywy geologicznej:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mamy stałe obniżanie się stężenia dwutlenku węgla w atmosferze. Są wahania, ale (…) takie stężenie jakie dzisiaj mamy jest jedno z najniższych, jeśli nie najniższe, patrząc w skali milionów lat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/solar_luminosity.png&quot; /&gt;Ewolucja jasności Słońca według &lt;a href=&quot;http://iopscience.iop.org/0004-637X/555/2/990/fulltext/&quot;&gt;modelu standardowego&lt;/a&gt; względem jasności obecnej (100%).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faktycznie, jest prawdą, że w odległej przeszłości Ziemi stężenie dwutlenku węgla było wyższe niż obecnie, i że w skali czasowej liczonej w milionach lat — dziesiątkach, setkach i tysiącach milionów lat — koncentracja CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; na naszej planecie spadała. Praprzyczyną tego zjawiska było efektywności procesu wietrzenia krzemianów &lt;a href=&quot;#p1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;, który jest głównym mechanizmem usuwającym dwutlenek węgla w atmosferze w geologicznych skalach czasowych. Bez tego mechanizmu powolny, zachodzący przez miliardy lat wzrost jasności Słońca, typowy dla gwiazd ciągu głównego, spowodowałby ocieplenie uniemożliwiające życie na Ziemi. Nie powinno zatem nikogo dziwić, że w odległej przeszłości koncentracja dwutlenku węgla była wyższa niż obecnie — gdyby była taka sama, mniejsza ilość docierającej do Ziemi energii słonecznej skutkowałaby znacznie niższymi temperaturami i globalnym zlodowaceniem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choć wietrzenie krzemianów działa jak planetarny termostat (przy znacznym obniżeniu globalnej temperatury zwalnia, prowadząc do akumulacji dwutlenku węgla w atmosferze, przy wzroście temperatury przyspiesza, obniżając ilość CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;), mechanizm ten nie jest wystarczająco szybki, by reagować na zaburzenia składu atmosfery zachodzące w skalach krótszych niż setki tysięcy lat, a tym bardziej kilku setek lat, w czasie których ludzkość spaliła miliardy ton węgla i ropy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W efekcie poziom dwutlenku węgla szybko rośnie, i już w tym momencie osiągnął wartości bezprecedensowe nawet w geologicznej skali czasowej. Koncentracja CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; w atmosferze przekracza &lt;em&gt;dzisiaj&lt;/em&gt; (w roku 2015) 400 części na milion (ppm), co jest poziomem wyższym o około 100 ppm od maksymalnych wartości osiąganych w trakcie interglacjałów ostatnich 800 tysięcy lat &lt;a href=&quot;#p2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/co2_composite.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany koncentracji dwutlenku węgla w ciągu ostatnich 800 tysięcy lat w oparciu o badania rdzeni lodowych z Antarktydy. Zaznaczono też poziom osiągnięty w 2015 roku.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeba byłoby się cofnąć dopiero do pliocenu (2-3 miliony lat temu), aby natrafić na atmosferę zawierającą 400 ppm CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; &lt;a href=&quot;#p5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;. Co więcej, nawet jeśli weźmiemy pod uwagę okres znacznie dłuższy — liczony w dziesiątkach, a nawet setkach milionów lat — okaże się, że koncentracja dwutlenku węgla w atmosferze rzadko przekraczała 1000 ppm &lt;a href=&quot;#p6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;. Jeśli ludzkość w dalszym ciągu będzie swobodnie spalać paliwa kopalne, tak jak za tym lobbuje prof. Jędrysek, możemy osiągnąć taki poziom CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; w ciągu zaledwie stulecia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ile wypowiedzi prof. Jędryska na temat przeszłych zmian poziomu dwutlenku węgla można uznać za nieścisłe, to niestety wiele pozostałych wygłaszanych przez niego tez jest już kompletnie nieprawdziwa. Twierdzi on na przykład, że z analizy proxy tlenowych δ&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;O wynika, iż&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;na przestrzeni ostatnich powiedzmy kilkudziesięciu milionów lat mamy stałe ocieplanie się głębokich wód oceanu, co łatwe jest do udokumentowania […] czapy lodowe kumulują w sobie lekki izotopowy tlen […] badając tylko te mikroskopijne organizmy i ich skład izotopowy widzimy że od kilkudziesięciu milionów lat mamy stale zmniejszającą się objętość czap lodowych. Cały czas mamy trend że tego lodu jest mniej.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W pierwszej chwili myślałem, że prof. Jędrysek się przejęzyczył, i zamiast ocieplenia miał na myśli oziębienie, jednak w dalszej części wypowiedzi konsekwentnie powtarza tezę o &lt;em&gt;zmniejszającej się&lt;/em&gt; objętości czap lodowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W rzeczywistości jest bowiem dokładnie na odwrót, &lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;1&lt;/sup&gt; Oczywiście jeśli ponownie zignorujemy ostatnie dekady, w których obserwujemy antropogeniczne ocieplanie się głębin oceanicznych oraz ubytek mas lądolodów Grenlandii i Antarktydy.&lt;/span&gt; bo od około 50 milionów lat proxy oparte o analizę składu izotopowego pancerzyków otwornic wskazują na &lt;em&gt;wzrost&lt;/em&gt; zawartości cięższego δ&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;O w wodzie oceanicznej, czyli &lt;em&gt;oziębianie&lt;/em&gt; się głębokich wód oceanu, oraz &lt;em&gt;przyrost&lt;/em&gt; objętości czap lodowych: 34 miliony lat temu powstał lądolód na Antarktydzie; 3 miliony lat temu zaczął rosnąć lodowiec na Grenlandii.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/zachos3.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany zawartości δ&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;O w wodzie morskiej na przestrzeni ostatnich 65 milionów lat. Wyższe wartości δ&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;O odpowiadają niższej temperaturze wód głębinowych oceanów i/lub większej objętości lądolodów.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podejrzewam, że prof. Jędrysek, przygotowując się do prezentacji, zinterpretował wyższe wartości δ&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;O jako odpowiadające wyższym temperaturom, i dlatego wyszło mu ocieplenie zamiast oziębienia… tak czy owak, tak poważnej pomyłki nie spodziewałbym się po geologu występującym w roli eksperta od przeszłych zmian klimatu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W trakcie prezentacji prof. Jędrysek odwołuje się do rekonstrukcji paleoklimatycznych których był współautorem &lt;a href=&quot;#p9&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p10&quot;&gt;[10]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Także ja pokażę swoje badania, tutaj mamy dość precyzyjne kalibracje do odtwarzania zmian klimatu w oparciu o profile torfowe, udaje się nawet wykalibrować to że można odtworzyć zmiany temperatury okresu wegetacyjnego nawet z dokładnością do plus minus 0,1 stopnia Celsjusza i tu są takie kalibracje pokazane.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie podzielam optymizmu prof. Jędryska co do dokładności rekonstrukcji temperatur na podstawie δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C. Kalibracje, o których mówi, nie są skomplikowane — to iloraz średniego δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C z całych (datowanych na około 1400 lat) profili torfowych oraz współczesnych średnich temperatur sezonu wegetacyjnego pobliskich torfowisk, przy założeniu że w okresie objętym próbkowaniem temperatury zmieniały się synchronicznie, co tłumaczyło się na zmiany zawartości izotopu &lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C. Nawet gdyby te założenia były spełnione (co prowadziłoby do sytuacji, w której krzywe δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C są identyczne w kształcie, tylko przesunięte o jakąś wartość), same błędy datowania radiowęglowego próbek&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;2&lt;/sup&gt; Autorzy podają niepewność datowania na jako 1140±130 lat BP, zatem zakładając że jest to wartość błędu 1σ, szerokość 95% przedziału ufności wynosi około 500 lat dla najstarszej części profilu…&lt;/span&gt; powodowałoby że dokładność 0,1 stopnia jest nieosiągalna.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Okazuje się że w Polsce, tu mamy Szrenicę, Zieleniec, Suche Bagno — to północno-wschodnia Polska — to wszystko to co dzieję się teraz, te ocieplenia, mieszczą się ciągle w kategoriach zjawisk naturalnych które miały miejsce w ostatnim tysiącleciu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Inne rekonstrukcje paleoklimatyczne sugerują odmienne wnioski &lt;a href=&quot;#p11&quot;&gt;[11]&lt;/a&gt;, ale nawet gdyby teza prof. Jędryska była zgodna z prawdą, to co z tego? Ziemia jest dużą planetą, i wciąż na jej powierzchni można znaleźć miejsca w których wzrost temperatury nie wykroczył poza ramy naturalnej zmienności ostatniego tysiąclecia czy dwóch.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;3&lt;/sup&gt; Zwłaszcza na wysokich szerokościach geograficznych półkuli północnej, gdzie wskutek działania cykli orbitalnych od kilku tysięcy lat spada nasłonecznienie letnie.&lt;/span&gt; Na razie, bo wraz ze wzrostem temperatur będzie to coraz trudniejsze, czego dowodem jest że w ostatnim czasie notujemy wielokrotnie więcej absolutnych rekordów ciepła niż zimna.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gdybyśmy porównali przyrosty roczne pni drzew — i znowu [tu mamy] badania izotopowe, te precyzyjne kalibracje o których przed chwilą wspomniałem, i okazuje się że tu mamy potężne rozbieżności, powiedzmy statystyczny bałagan, i okazuje się że przyrosty roczne pni drzew świetnie jeśli chodzi o ich skład izotopowy reagują nie na temperaturę, ale na to jak duże są opady atmosferyczne od maja do lipca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Przyrosty roczne pni drzew [dla] naszego klimatu nie nadają się do odtwarzania temperatury, nadają się do odtwarzania przede wszystkim zmian opadów atmosferycznych, torfy nadają się do odtwarzania temperatury. Większość interpretacji zmian klimatu ostatnich setek lat jest oparta właśnie o skład izotopów przyrostów rocznych pni drzew.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prof. Jędrysek znowu się myli. Większość rekonstrukcji dendrochronologicznych &lt;em&gt;nie&lt;/em&gt; opiera się o pomiary zawartości izotopu &lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C w słojach drzew, tylko o analizę ich grubości (chronologie TRW) oraz gęstości drewna późnego (chronologie MXD), i jak najbardziej można pokazać że są one skorelowane z temperaturami okresu wegetacyjnego &lt;a href=&quot;#p12&quot;&gt;[12]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p13&quot;&gt;[13]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Oczywiście nie należy wątpić w to że temperatura na Ziemi się podnosi, choćby mamy tu jeden z najstarszych rekordów w Krakowie, od około 1830 roku, to akurat średnia dla miesiąca sierpnia, i widzimy stały wzrost temperatury w sierpniu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tylko pytanie jest znowu takie: czym był Kraków w 1830 roku, 1850 roku. To była wtedy stosunkowo niewielka miejscowość, on podupadał, tam było kilkadziesiąt tysięcy ludzi, a obserwatorium które zorganizowano było na skraju miasta. Dziś to miasto jest pod względem wielkości chyba drugim miastem w Polsce, i to samo obserwatorium jest w centrum. A więc mamy efekt miejski, pytanie czy my nie mierzymy raczej rozrostu miasta w pewnym sensie, funkcji temperatury jako rozrostu miasta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak to w nauce, dobrze jest mieć wątpliwości i zadawać pytania. Można też spróbować sprawdzić, czy przypadkiem nikt na te pytania już nie udzielił odpowiedzi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klimatolodzy oczywiście wiedzą o istnieniu efektu miejskiej wyspy ciepła, a także wielu innych czynników wpływajacych na odczyty rejestrowane przez przyrządy stacji meteorologicznych: zmiany praktyk obserwacyjnych, instrumentów, lokalizacji, czasów wykonywania pomiarów. Wykorzystywane przy badaniach historycznych zmian klimatu dane meteorologiczne są zatem &lt;em&gt;homogenizowane&lt;/em&gt;, co oznacza że wpływ tych czynników (niehomogeniczności) jest redukowany.&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Nie napiszę, że usuwany całkowicie, bo to nie byłoby możliwe — tym niemniej, techniki statystyczne wykorzystywane przy homogenizacji można testować na danych syntetycznych, dzięki czemu wiemy że są skuteczne.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oprócz pomiarów w stacjach meteorologicznych klimatolodzy dysponują także odczytami temperatury oceanów, a dla ostatnich 3-4 dekad sondaże atmosfery wykonane przez radiosondy i satelity, a także szeregiem pośrednich wskaźników takich jak zmiany fenologiczne zachowań zwierząt i cykli wegetacyjnych, regresja lodowców górskich i lądolodów, topnienie wiecznej zmarzliny, czy zmiany temperatury gruntu propagujące od powierzchni na coraz większe głębokości. Oczywiście, każda seria pomiarowa obarczona jest jakimiś niepewnościami — o czym więcej niżej — jednak realność globalnego ocieplenia nie powinna być przedmiotem sporów.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Następnie [mamy] dość nowe dane pokazujące, reinterpretujące dane satelitarne zbierane od kilkudziesięciu lat jeśli chodzi o precyzyjne pomiary temperatury. I okazało się że ta nowa interpetacja pokazuje w wersji 5.6 w porównaniu do wersji 7 jednego z modeli satelitarnych, mówi że globalna temperatura nie wzrosła w ciągu dekady o 0,14 stopnia tylko 0,11 (…) Oczywiście temperatura na świecie w jakimś stopniu się podnosi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Z kontekstu oraz przytaczanych wartości wynika, że prof. Jędrysek cytuje tutaj trendy temperatur dolnej troposfery w analizie UAH w wersji 6.0 i 5.6. Różnice o których mówi wynikają ze zmienionej techniki analizy pomiarów promieniowania mikrofalowego emitowanego przez cząsteczki tlenu, na podstawie których wnioskowana jest temperatura danej warstwy atmosfery.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;4&lt;/sup&gt; Przy okazji warto zauważyć że funkcja wagowa dla dolnej troposfery jest inna w wersji 6.0. Naukowcy odpowiedzialni za analizę UAH &lt;a href=&quot;http://www.drroyspencer.com/2015/04/version-6-0-of-the-uah-temperature-dataset-released-new-lt-trend-0-11-cdecade/&quot;&gt;twierdzą&lt;/a&gt; że powinno mieć to niewielki wpływ na wartość trendów oraz wpływ błędów systematycznych, ale biorąc pod uwagę dotychczasową historię produktu UAH warto zachować w tej kwestii sceptycyzm…&lt;/span&gt; Warto więc pamiętać, że podobnie jak w przypadku serii instrumentalnej z Krakowa o której mówił wcześniej prof. Jędrysek mamy do czynienia z niepewnościami związanymi z wpływem czynników nieklimatycznych na wykonane obserwacje: degradacją instrumentów, błędami kalibracji czy dryfem orbit satelitów. Dlatego też nie należałoby wyciągać zbyt daleko idących wniosków z tego, że w jednej (z wielu) analizie danych satelitarnych trend temperatur zmienił się o 0,03 stopnia…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Znowu nowe dane mamy takie że radiative forcing, czyli zdolność podgrzewania przez dwutlenek węgla atmosfery, jest w jakiś stopniu funkcją jego stężenia, czyli większa ilość dwutlenku węgla więcej podgrzewa atmosferę, tylko to okazuje się że jednak jest to skala logarytmiczna. Cóż to oznacza, otóż że 100% wzrost stężenia dwutlenku węgla w atmosferze daje tylko niewiele ponad 11% wzrost temperatury.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Logarytmiczna zależność wymuszenia radiacyjnego od koncentracji dwutlenku węgla nie jest “nowa”, bo klimatolodzy wiedzą o niej od kilkudziesięciu lat.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;5&lt;/sup&gt; Patrz np. wzór (1) w &lt;a href=&quot;#p14&quot;&gt;[14]&lt;/a&gt; z 1981 roku.&lt;/span&gt; Przytoczone przez prof. Jędryska liczby nie mają jednak sensu… bo względem czego liczony jest 11%? Jeśli jest to bezwzględna skala temperatur Kelvina (a tylko taka interpretacja miałaby sens fizyczny), to oznaczałoby to wzrost o 32 K, co jest wielkością absurdalnie dużą. W rzeczywistości, 100% wzrost koncentracji dwutlenku węgla (czyli podwojenie jego zawartości w atmosferze) skutkuje wzrostem temperatury o 1,5-4,5 K, czyli o około 1%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czy jest to ‘tylko’ 1%? Cóż, gdyby trzymać się tej samej konwencji, to w maksimum ostatniego zlodowacenia około 26 tysięcy lat temu, średnia temperatura globalna była tylko 1,5% niższa niż na początku XX wieku. Podniesienie temperatury ciała też o tylko 1% oznacza wysoką gorączkę, a o 2% poważnie zagraża ludzkiemu życiu. 40 metrów wzrostu poziomu wszechoceanu to tylko 1% zwiększenie jego objętości, i tak dalej. Jasne jest więc, że mówienie o procentach, bez uwzględniania fizycznego kontekstu wielkości do których się odnoszą, nie ma większego sensu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ponado fizycy atmosferycy twierdzą, że brak jest jednoznacznych zależności fizycznych dla wszystkich gazów. Nie ma takich modeli które by dobrze to pokazywały i były niewątpliwe (?).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Trudno powiedzieć co dokładnie ma na myśli prof. Jędrysek i o jakich zależnościach mówi. Fizyka gazów cieplarnianych, transferu radiacyjnego, spektroskopia, czy optyka jest solidną częścią klimatologii i nie tylko — te same modele transferu radiacyjnego, które wykorzystywane są do obliczania zmian efektu cieplarnianego wskutek antropogenicznych emisji dwutlenku węgla, służą naukowcom innych specjalności, a także mają wiele zastosowań praktycznych.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Okazuje się że zdolność podgrzewania atmosfery przez metan jest 30-krotnie większa niż CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, a nie 21 razy. To wszystko ma wpływ na to w jaki sposób będziemy interpretować co się dzieje z naszą atmosferą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prof. Jędrysek mówi tutaj o tzw. potencjale cieplarnianym (&lt;em&gt;Global Warming Potential&lt;/em&gt;, GWP), który jest wskaźnikiem umożliwiającym porównanie wysiłków redukcyjnych dotyczących różnych gazów. GWP faktycznie jest w przypadku metanu wyższy (GWP dla CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; z definicji wynosi 1). Sam w sobie metan jako taki nie posiada większej zdolności podgrzewania atmosfery niż dwutlenek węgla, wyższy GWP wynika po prostu z tego, że jest go 200 razy mniej w atmosferze, zatem każda wyemitowana przez ludzkość tona tego gazu ma proporcjonalnie większy wpływ na skład atmosfery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wracając do podawanych przez prof. Jędryska wartości, pierwsza z nich (21) jest oszacowaniem &lt;a href=&quot;http://unfccc.int/ghg_data/items/3825.php&quot;&gt;sprzed 20 lat&lt;/a&gt;, nie powinno być zatem dziwne że nowsze wyniki badań się od nich nieco różnią.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;6&lt;/sup&gt; Głównie z powodu uwzględnienia pośrednich efektów takich jak zmiany zawartości statosferycznej pary wodnej i troposferycznego ozonu, wzrost stężenia CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; spowodowany utleniem metanu, a także sprzężeniami zwrotnymi cyklu węglowego związanego z ociepleniem. 20-letnią ewolucję GWP metanu zainteresowany czytelnik może prześledzić w &lt;a href=&quot;http://www.grida.no/publications/other/ipcc_tar/?src=/climate/ipcc_tar/wg1/249.htm#61231&quot;&gt;trzecim&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/publications_and_data/ar4/wg1/en/ch2s2-10-3.html#2-10-3-1&quot;&gt;czwartym&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/wg1/WG1AR5_Chapter08_FINAL.pdf&quot;&gt;piątym&lt;/a&gt; raporcie IPCC.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wiele rzeczy jest niedoszacowanych, a ponadto nie uwzględnia się dotychczas w tych modelach kompensacji asymilacyjnej, jeśli więcej CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; jest, [to] jest w stanie więcej CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; asymilować rozwijająca się roślinność.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prof. Jędrysek znowu mija się z prawdą. Większość współczesnych modeli klimatu (na przykład te biorące udział w projekcie &lt;a href=&quot;http://cmip-pcmdi.llnl.gov/cmip5/&quot;&gt;CMIP5&lt;/a&gt;) zawiera komponent odpowiedzialny za symulowanie roślinności lądowej, a zależność karboksylacji, przewodności szparkowej liści i zapotrzebowanie na wodę od stężenia CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; — zwykle jakaś odmiana modelu Farquhara, von Caemmerera i Berry’ego — jest w nich jak najbardziej uwzględniana &lt;a href=&quot;#p15&quot;&gt;[15]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tu są jedne z najstarszych a nawet najstarsze dane w których ja uczestniczyłem jako młody doktorant, badania, już po doktoracie, z Lublina. Tu mamy pokazane whania dobowe stężenia i składu izotopowego dwutlenku węgla, dość pionierskie badania w świecie jeśli chodzi o dobowe wahania, i tutaj jest ewidentnie pokazane, wahania dobowe, dynamika jest przeogromna, dwutlenek węgla niemal w połowie, w nocy jest asymilowany [sic!] i potem jest respirowany, oddawany. Dowodem na to są badania izotopowe, nie tylko same stężenia bo nie wiemy jaka jest przyczyna, ale badania izotopowe to pokazują, że jedyną przyczyną jest asymilacja, oddychanie lasu. W związku z tym, przy tak potężnej dynamice, zupełnie inaczej powinniśmy patrzyć na rolę gazów cieplarnianych.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dobowe wahania koncentracji dwutlenku węgla nie są zagadką dzisiaj, i nie były nią nawet kiedy prof. Jędrysek był młodym doktorantem. Podstawową ich przyczyną jest stabilność warstwy granicznej w nocy, która powoduje że dwutlenek węgla respirowany przez rośliny i heterotrofy może akumulować się przy powierzchni Ziemi. Po wschodzie słońca włącza się konwekcja i powietrze znowu zaczyna się mieszać, co powoduje szybki spadek poziomu CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, na co jednocześnie nakłada się oczywiście też aktywność fotosyntetyczna roślin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wbrew temu jednak co sugeruje prof. Jędrysek, dobowe wahania poziomu dwutlenku węgla nie mają wpływu na jego rolę jako gazu cieplarnianego, z tego prostego powodu, że są ograniczone do najniższej warstwy troposfery. Wystarczy wznieść się kilkaset metrów nad powierzchnię by zaobserwować znaczne zmniejszenie albo wręcz zanik dobowej zmienności koncentracji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Dla bilansu radiacyjnego troposfery kilka kilometrów wyżej nie ma już ona kompletnie znaczenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Zmiany koncentracji CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; rejestrowane przez wieżę WLEF w lipcu 1999 roku w ramach projektu Global Greenhouse Gas Reference Network&lt;/span&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/assets/img/co2_fig5a.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Następną rzeczą na którą należy zwrócić uwagę to rola hydratów gazowych czy hydratów metanu czyli metanu związanego z wodą oceaniczną na głębokości kilkuset metrów do kilku kilometrów. Stanowi [on] ogromny zasób węgla organicznego, i ponad połowy tego węgla organicznego jaki w ogóle na całym świecie znamy. Ten metan w wyniku jakiegokolwiek obniżania poziomu wód powoduje że ta górna część klaratów metanu po prostu uwalnia się do atmosfery […] i oczywiście mogą atmosferę podgrzewać. Po takim rozgrzaniu roztapiają się lodowce, atmosfera się ociepla, lodowce się roztapiają, podnosi się poziom wód, jak podnosi się poziom wód to metan znowu jest łapany, nie jest emitowany do atmosfery, w związku z tym mamy ochłodzenie i w ten sposób mamy jeden ze sposobów tłumaczenia cykli ochłodzenia Ziemi, na co oczywiście, co jest zdecydowanie najważniejsze, nakładają się cykle słoneczne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prof. Jędrysek nawiązuje tutaj do hipotezy “strzelby klaratowej” Jamesa Kenneta, w myśl której zmiany poziomu metanu w czasie glacjałów były efektem mniejszą stabilnością hydratów przy niższym (o około 100 metrów) poziomie morza. Badania składu izotopowego metanu z grenlandzkich rdzeni lodowych tę hipotezę jednak wykluczyły już jakiś czas temu &lt;a href=&quot;#p16&quot;&gt;[16]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p17&quot;&gt;[17]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p18&quot;&gt;[18]&lt;/a&gt;, a za źródła metanu uważa się tropikalne i borealne mokradła.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gdybyśmy popatrzyli w ogóle na bilans gazów cieplarnianych do atmosfery… jeśli ktoś dzisiaj mówi że wie, jaki jest bilans, to tylko mówi, że wie. W mojej opinii jest taka sytuacja, że wielkość emisji ze stref ryftów kontynentalnych, ryftów oceanicznych które państwo mają tutaj pokazane głównie w formie takich smokersów, czyli głębokiego krążenia wód, nasycania się gazami, wypływania z dna oceanicznego na powierzchnię w strefie tysiąca, dwóch, nawet trzech tysięcy kilometrów od głównego ryftu oceanicznego, powoduje że emitowane są przeogromne ilości gazów, metanu, dwutlenku węgla, innych gazów cieplarnianych, których my naprawdę nie jesteśmy w stanie dokładnie powiedzieć ile. Błąd oszacowania, w mojej opinii, szacunków jest mniej więcej równy temu jaka jest wielkość emisji antropogenicznej dzisiaj.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Można złośliwie odpowiedzieć, że gdy prof. Jędrysek mówi że nie wie jaki jest bilans gazów cieplarnianych do atmosfery, to &lt;em&gt;naprawdę&lt;/em&gt; tego nie wie. Na pierwszy rzut oka łatwo jest schować się za ignorancją bliżej niesprecyzowanego kolektywu naukowego i postulować istnienie hipotetycznych źródeł dwutlenku węgla w miejscach, których nikt dokładnie nie zbadał. Jak za chwilę jednak zobaczymy, niepewność w oszacowaniach bilansu geologicznego cyklu węglowego jest kilka rzędów wielkości mniejsza niż utrzymuje Jędrysek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pierwsze więc, potrafimy zmierzyć z dużą dokładnością zmiany zawartości dwutlenku węgla w atmosferze, wiemy też ile węgla, ropy i gazu jest wydobywanych i spalanych. &lt;a href=&quot;http://www.globalcarbonproject.org/carbonbudget/14/data.htm&quot;&gt;Z danych tych wynika&lt;/a&gt;, że emisja antropogeniczna CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; jest dwukrotnie większa od obserwowanego wzrostu koncentracji tego gazu, co oznacza że pozostałe procesy sumarycznie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; z atmosfery &lt;em&gt;usuwają&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie, pomiary zawartości izotopu &lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C w atmosferycznym CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; oraz rozpuszczonym w oceanach węglu nieorganicznym są spójne z antropogenicznym inwentarzem paliw kopalnych i wykluczają jakiekolwiek znaczące źródła dwutlenku węgla pochodzącego z wulkanów czy stef ryftowych  —  gdyby takie źródła istniały, obserwowalibyśmy znacznie większy przyrost CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; w atmosferze i/lub oceanach, oraz słabszy efekt Suessa &lt;a href=&quot;#p19&quot;&gt;[19]&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#p20&quot;&gt;[20]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po trzecie, rekonstrukcje zawartości dwutlenku węgla z rdzeni lodowych wskazują, że poziom dwutlenku węgla w atmosferze (a także, pośrednio, zawartość węgla w rezerwuarach lądowych oraz oceanicznych) był stabilny zarówno w relatywnie krótkiej, liczonej setkach i tysiącach lat skali czasowej, jak i w skali dłuższej niż cykle glacjalne, to znaczy liczonej w setkach tysięcy lat. Prosta arytmetyka wskazuje, że nadwyżka emisji nad pochłanianiem wielkości 10 miliardów ton węgla rocznie, czyli porównywalna z wielkością emisji antropogenicznej, po zaledwie 100 tysiącach lat spowodowałaby transfer CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; do atmosfery w ilości ponad 1000 razy większej, niż wynosiła zawartość tego gazu w atmosferze. Nic takiego nie miało oczywiście miejsca, zapis geologiczny wyklucza też pojawianie się tak dużych ilości węgla w oceanach w ciągu ostatnich kilku setek tysięcy czy milionów lat. Szacunki uwzględniające zmiany równowagi chemicznej oceanów wskazują, że maksymalne niedomknięcie bilansu geologicznego cyklu węglowego wynosiło w ostatnich 610 tysięcy lat zaledwie 840 miliardów ton węgla, czyli średnio około 1,3 miliona ton węgla rocznie &lt;a href=&quot;#p21&quot;&gt;[21]&lt;/a&gt;. To prawie &lt;em&gt;dziesięć tysięcy&lt;/em&gt; razy mniej niż wartość sugerowana przez prof. Jędryska.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po czwarte w końcu, wielkość emisji ze stref ryftów kontynentalnych jest możliwa do określenia pośrednimi metodami, poprzez pomiary strumienia izotopu helu &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;He, i szacuje się ją na kilkudziesiąt milionów ton węgla rocznie &lt;a href=&quot;#p22&quot;&gt;[22]&lt;/a&gt;. Subdukcja osadów węglanowych powoduje usuwanie węgla w ilości szacowanej też na kilkadziesiąt milionów ton rocznie, i jak już wspomniałem wyżej oba strumienie węgla — z i do litosfery — domykają się z dokładnością do około 1 miliona ton rocznie. Nawet przy dużych niepewnościach daleko jest więc do wielkości postulowanych przez prof. Jędryska.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Ignorancja części polskiego środowiska geologicznego&lt;/span&gt;  w temacie globalnego ocieplenia nie przestaje mnie zadziwiać, zwłaszcza biorąc pod uwagę ogrom łatwo dostępnej literatury naukowej i wysiłek popularyzatorski licznych specjalistów.&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;sidenote-number&quot;&gt;7&lt;/sup&gt; Przykładem przystępnego, skierowanego do niespecjalistów dokumentu nt. zmian klimatu może być &lt;a href=&quot;https://www.geolsoc.org.uk/~/media/shared/documents/policy/Climate Change Statement final   new format.pdf&quot;&gt;materiał&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.geolsoc.org.uk/~/media/shared/documents/policy/Climate Change Statement Addendum 2013 Final.pdf&quot;&gt;przygotowany&lt;/a&gt; przez Londyńskie Towarzystwo Geologiczne.&lt;/span&gt; Trudno to wytłumaczyć nawet tradycyjnie bliskimi związkami z przemysłem górniczym i zacietrzewieniem polityczno-ideologicznym, nakazującym patrzeć na każdego kto mówi o wpływie CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; na klimat jak na wroga polskiego węgla, a przez implikację wroga Narodu. Z wypowiedzi prof. Jędryska wynika przecież jasno, że coś kiedyś, piąte przez dziesiąte, zasłyszał, a zdobyty podczas studiów i późniejszej pracy naukowej aparat pojęciowy powinien mu wystarczyć do zrozumienia fizycznych podstaw klimatologii. Jako organizator i specjalista z pokrewnej dziedziny mógłby przyczynić się do podniesienia poziomu wiedzy uczestników konferencji, a zamiast tego tylko utrwalił garść krążących od dawna mitów na temat globalnego ocieplenia, oraz stworzył kilka nowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trochę wstyd, Panie Profesorze i Panie Pośle.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;cytowana-literatura&quot;&gt;Cytowana literatura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;p1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. Caldeira, Kasting (1992) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v360/n6406/abs/360721a0.html&quot;&gt;The life span of the biosphere revisited&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. Bereiter, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2014GL061957/abstract&quot;&gt;Revision of the EPICA Dome C CO2 record from 800 to 600 kyr before present&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p3&quot;&gt;&lt;/a&gt;3. Siegenthaler, et al (2005) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/310/5752/1313&quot;&gt;Stable Carbon Cycle–Climate Relationship During the Late Pleistocene&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p4&quot;&gt;&lt;/a&gt;4. Petit, et al (1999) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v399/n6735/full/399429a0.html&quot;&gt;Climate and atmospheric history of the past 420,000 years from the Vostok ice core, Antarctica&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p5&quot;&gt;&lt;/a&gt;5. Martínez-Botí, et al (2015) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v518/n7537/full/nature14145.html&quot;&gt;Plio-Pleistocene climate sensitivity evaluated using high-resolution CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; records&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p6&quot;&gt;&lt;/a&gt;6. Breecker, Sharp, McFadden (2010) &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/107/2/576&quot;&gt;Atmospheric CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; concentrations during ancient greenhouse climates were similar to those predicted for A.D. 2100&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p7&quot;&gt;&lt;/a&gt;7. Zhang, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://rsta.royalsocietypublishing.org/content/371/2001/20130096&quot;&gt;A 40-million-year history of atmospheric CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p8&quot;&gt;&lt;/a&gt;8. Beerling, Royer (2011) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v4/n7/full/ngeo1186.html&quot;&gt;Convergent Cenozoic CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; history&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p9&quot;&gt;&lt;/a&gt;9. Jędrysek, et al (2003) &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1023%2FA%3A1023640903795&quot;&gt;Air-pollution Effect and Paleotemperature Scale versus δ13C Records in Tree Rings and in a Peat Core (Southern Poland)&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p10&quot;&gt;&lt;/a&gt;10. Skrzypek, Jędrysek (2005) &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/chapter/10.1007/3-540-26531-7_7&quot;&gt;13C/12C Ratio in Peat Cores: Record of Past Climates&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p11&quot;&gt;&lt;/a&gt;11. Büntgen, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/110/5/1773.full&quot;&gt;Filling the Eastern European gap in millennium-long temperature reconstructions&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p12&quot;&gt;&lt;/a&gt;12. Esper, et al (2014) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jqs.2726/abstract&quot;&gt;Northern European summer temperature variations over the Common Era from integrated tree-ring density records&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p13&quot;&gt;&lt;/a&gt;13. Briffa, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0277379113001406&quot;&gt;Reassessing the evidence for tree-growth and inferred temperature change during the Common Era in Yamalia, northwest Siberia&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p14&quot;&gt;&lt;/a&gt;14. Lacis, et al (1981) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/GL008i010p01035/full&quot;&gt;Greenhouse effect of trace gases, 1970-1980&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p15&quot;&gt;&lt;/a&gt;15. Sitch, et al (2008) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2486.2008.01626.x/abstract&quot;&gt;Evaluation of the terrestrial carbon cycle, future plant geography and climate-carbon cycle feedbacks using five Dynamic Global Vegetation Models (DGVMs)&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p16&quot;&gt;&lt;/a&gt;16. Bock, et al (2010) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/328/5986/1686.abstract&quot;&gt;Hydrogen Isotopes Preclude Marine Hydrate CH4 Emissions at the Onset of Dansgaard-Oeschger Events&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p17&quot;&gt;&lt;/a&gt;17. Sowers (2006) &lt;a href=&quot;http://www.sciencemag.org/content/311/5762/838.abstract&quot;&gt;Late Quaternary Atmospheric CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; Isotope Record Suggests Marine Clathrates Are Stable&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p18&quot;&gt;&lt;/a&gt;18. Möller, et al (2013) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v6/n10/full/ngeo1922.html&quot;&gt;Independent variations of CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; emissions and isotopic composition over the past 160,000 years&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p19&quot;&gt;&lt;/a&gt;19. Quay, et al (2003) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2001GB001817/full&quot;&gt;Changes in the 13C/12C of dissolved inorganic carbon in the ocean as a tracer of anthropogenic CO2 uptake&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p20&quot;&gt;&lt;/a&gt;20. Tagliabue, Bopp (2008) &lt;a href=&quot;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2007GB003037/full&quot;&gt;Towards understanding global variability in ocean carbon-13&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p21&quot;&gt;&lt;/a&gt;21. Zeebe, Caldeira (2008) &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/ngeo/journal/v1/n5/abs/ngeo185.html&quot;&gt;Close mass balance of long-term carbon fluxes from ice-core CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; and ocean chemistry records&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name=&quot;p22&quot;&gt;&lt;/a&gt;22. Marty, Jambon (1987) &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0012821X87900471&quot;&gt;C&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;He in volatile fluxes from the solid Earth: implications for carbon geodynamics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 May 2015 22:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://doskonaleszare.github.io/articles/15/w-sejmie-o-globalnym-ociepleniu</link>
        <guid isPermaLink="true">https://doskonaleszare.github.io/articles/15/w-sejmie-o-globalnym-ociepleniu</guid>
        
        
        <category>denializm</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
